A branch of philosophy as well as philosophy of art that deals with the nature of beauty and examines values, often expressed through judgments of taste:
A) aesthetics
B) ethics
C) axiology
D) praxeology
E) valeology
ANSWER: A
A code that prescribes all possible actions for people, not limited either by established law or by civilized personal control, also activity following this code:
A) add fuel to the fire
B) the apple doesn’t fall far from the tree
C) the law of the jungle
D) fortune favors the bold
E) put all one's eggs in one basket
ANSWER: C
A cultural environment that places significant emphasis on obtaining explicit permission or licensing for the use or modification of creative works:
A) permission culture
B) multiculturalism
C) hacker culture
D) counter culture
E) remix culture
ANSWER: A
A cultural phenomenon where individuals create new works by combining, modifying, or sampling existing cultural materials, often enabled by digital technologies:
A) permission culture
B) multiculturalism
C) hacker culture
D) counter culture
E) remix culture
ANSWER: E
A feeling of inferiority or self-consciousness about one's own culture or artistic productions, often influenced by external cultural influences or perceived cultural superiority:
A) cultural marginality
B) cultural cringe
C) self-deception
D) cosmopolitism
E) self-abasement
ANSWER: B
A historiographical approach that interprets history as a progressive and linear march towards greater freedom, democracy, and enlightenment values:
A) White history
B) Free history
C) Radical history
D) Whig history
E) Reasonable history
ANSWER: D
A person's choice to reject reality as a way to avoid a psychologically uncomfortable truth:
A) pessimism
B) absenteeism
C) denialism
D) philistinism
E) obscurantism
ANSWER: C
A philosophical theory, which emphasizes the existence of the individual freedom:
A) liberalism
B) libertinism
C) nihilism
D) romanticism
E) libertarianism
ANSWER: A
A Platonic teaching consisting of the harmonious combination of bodily, moral and spiritual virtues:
A) eidos
B) ataraxia
C) kalokagathia
D) mimesis
E) arete
ANSWER: C
A set of beliefs or practices that claim to be scientific but do not meet the standards of scientific methodology, often relying on faulty reasoning, lack of empirical evidence, or untestable claims:
A) non-science
B) pseudoscience
C) anti-science
D) protoscience
E) prescience
ANSWER: B
A situation in which people do whatever they want to or whatever is necessary to survive or succeed, is expressed by the idiom:
A) add fuel to the fire
B) the apple doesn’t fall far from the tree
C) the law of the jungle
D) fortune favors the bold
E) see eye to eye
ANSWER: C
A subculture and community of individuals who share an enthusiasm for exploring and manipulating computer systems, often promoting open access to information and technological freedom:
A) permission culture
B) multiculturalism
C) hacker culture
D) counter culture
E) remix culture
ANSWER: C
A system of philosophy that holds that all genuine knowledge is either true by definition or positive - meaning facts derived by reason and logic from sensory experience:
A) positivism
B) existentialism
C) nihilism
D) providentialism
E) panlogism
ANSWER: A
A term describing a society that allows and encourages derivative works by combining or editing existing materials to produce a new creative work or product:
A) permission culture
B) multiculturalism
C) hacker culture
D) counter culture
E) remix culture
ANSWER: E
A thought experiment illustrating the paradox of indecision when it comes to choosing between two identical options:
A) Occam’s razor
B) Buridan’s donkey
C) Schrödinger's cat
D) Plato’s beard
E) Russell's antinomy
ANSWER: B
A type of historical record or chronicle that presents events in a year-by-year or day-by-day format, often recording significant occurrences, rulers, or notable figures:
A) protocols
B) annals
C) memoirs
D) reports
E) notes
ANSWER: B
According to al-Farabi, the ideal of social organization:
A) virtuous city
B) city of panic
C) city of the sun
D) city of ambition
E) city of freedom
ANSWER: A
According to him, human figure is the principal source of proportion:
A) Paracelsus
B) Helvetius
C) Vitruvius
D) Cornelius
E) Scopas
ANSWER: C
An irrational action that withholds the validation of a historical experience or event when a person refuses to accept an empirically verifiable reality:
A) irrationalism
B) skepticism
C) denialism
D) philistinism
E) nihilism
ANSWER: C
An ornament consisting of the closest geometric figures, an interweaving of lines, curls, plant shoots, stylized flowers:
A) calligraphy
B) qasida
C) arabesque
D) muraqqa
E) ghazal
ANSWER: C
Antonio Gramsci coined the term "subaltern" to identify:
A) the cultural hegemony in colonial politics
B) corruption or degeneration of modern society
C) evaluation other societies based on the standards of one's own culture
D) perception of a certain culture, or ethnic group in a derogatory light
E) internalization of colonial values, norms, or power dynamics
ANSWER: A
Antonio Gramsci coined this term to identify the cultural hegemony that excludes and displaces specific people and social groups from the socio-economic institutions of society, in order to deny their agency and voices in colonial politics:
A) suburban
B) sublimation
C) substructure
D) subaltern
E) subjugation
ANSWER: D
Areas of inquiry or claims that do not adhere to the principles and methods of science, lacking empirical evidence and scientific rigor:
A) non-science
B) pseudoscience
C) anti-science
D) protoscience
E) prescience
ANSWER: A
Author of concept "the model of scientific knowledge":
A) I. Lakatos
B) G. Leibniz
C) J. Fichte
D) G. Hegel
E) A. Schopenhauer
ANSWER: A
Author of the work «The Revolt of the Masses»:
A) K. Jaspers
B) E. Fromm
C) E. Toffler
D) A. Schweitzer
E) J. Ortega y Gasset
ANSWER: E
Before Islam, it played an important role in Qazaqs’ spiritual culture:
A) Tengrism
B) Sufism
C) Tribalism
D) Anarchism
E) Hedonism
ANSWER: A
Branch of philosophy that studies the value aspects of reality:
A) Ontology
B) Epistemology
C) Praxeology
D) Futurology
E) Axiology
ANSWER: E
Class struggle is a principle of:
A) Intuitionism
B) Marxism
C) Existentialism
D) Pragmatism
E) Structuralism
ANSWER: B
Existentialist J.-P. Sartre thought that person was condemned to:
A) freedom
B) happiness
C) suffering
D) love
E) death
ANSWER: A
Freedom from interference by other people, from external restraint:
A) positive freedom
B) absolute freedom
C) negative freedom
D) freedom of choice
E) useless freedom
ANSWER: C
In Ancient Greece, an idea that governed the creation of works of art with correspondence to the physical world that understood as a model for beauty, truth, and the good:
A) mimesis
B) anamnesis
C) gnosis
D) eidos
E) logos
ANSWER: A
In his "Aesthetic Letters" (1794) Friedrich Schiller proposed concept of art as:
A) battle of tastes
B) conversation with nature
C) rejection of mortality
D) play drive
E) rejection of morality
ANSWER: D
In Islamic religion, poetry was equated with:
A) evil
B) beauty
C) wisdom
D) honesty
E) frivolity
ANSWER: B
In postcolonial studies, a term that designates the colonial populations who are socially, and politically excluded from the hierarchy of power of an imperial colony:
A) suburban
B) sublimation
C) substructure
D) subaltern
E) subproduct
ANSWER: D
In the philosophy of science, the problem of distinguishing the science and non-science:
A) demarcation
B) verification
C) proliferation
D) falsification
E) negative heuristics
ANSWER: A
Lewis Mumford considers a strongly hierarchical, technocratic organization of society as:
A) megamachine
B) compunication
C) coordination
D) technicism
E) technopark
ANSWER: A
Metaphysical sentences are meaningless because the concepts like god, soul, and the absolute cannot be verified in any way:
A) Albert Camus
B) Georg Hegel
C) Rudolf Carnap
D) Plato
E) Saul Kripke
ANSWER: C
Metaphysics itself being an observational science whose job is to study the most general features of reality and real objects:
A) Charles Pierce
B) George Berkeley
C) Baruch Spinoza
D) Al-Farabi
E) Al-Ghazali
ANSWER: A
Movement in the late 19th century which privileged the aesthetic value of literature, music and the arts over their socio-political functions:
A) romanticism
B) aestheticism
C) pre-Raphaelites
D) conceptualism
E) moral relativism
ANSWER: B
Philosopher and theologian who put forward five proofs for the existence of God:
A) Aurelius Augustine
B) William of Ockham
C) Roger Bacon
D) Thomas Aquinas
E) Anselm of Canterbury
ANSWER: D
Philosopher who introduced the principle of falsification into scientific circulation:
A) J. Derrida
B) A. Camus
C) K. Jaspers
D) T. Kuhn
E) K. Popper
ANSWER: E
Position that is based on an idea of scientific knowledge as a high cultural value and sufficient condition for human orientation in the world:
A) scientism
B) voluntarism
C) anti-scientism
D) secularism
E) agnosticism
ANSWER: A
Position that is based on an idea of the limited possibilities of science, and considering it as a force alien to the true nature of human:
A) anti-scientism
B) pragmatism
C) panlogism
D) anthropocentrism
E) anti-globalism
ANSWER: A
Positive sciences, according to positivism, are based on:
A) a priori knowledge
B) deductive methods
C) auxiliary conclusions
D) scientific facts of observation and experiment
E) innate feelings and intuition
ANSWER: D
Renaissance polymath, according to whom "all steps of learning should be sought from nature, and the ultimate aim of an artist is to imitate nature":
A) Leon Batista Alberti
B) Michelangelo Buonarroti
C) Cosimo di Medici
D) Francisco Goya
E) Albrecht Dürer
ANSWER: A
Representatives of post-positivism:
A) Hegel, Feuerbach, Marx
B) Popper, Kuhn, Lakatos
C) Kierkegaard, Sartre, Camus
D) Schleiermacher, Dilthey, Gadamer
E) Husserl, Heidegger, Jaspers
ANSWER: B
Scientific claims or studies that are considered to be unreliable, flawed, or lacking in scientific integrity:
A) junk science
B) anti-science
C) non-science
D) pseudoscience
E) metascience
ANSWER: A
Scientific ideas or research that exist on the periphery of mainstream scientific thought, often controversial or unsupported by substantial evidence:
A) auxiliary hypothesis
B) pseudoscience
C) fringe science
D) alchemy
E) astrology
ANSWER: C
Scientism is:
A) declaration of science as the highest cultural value
B) broad criticism of science
C) the doctrine of the laws of scientific cognition
D) criticism of religion as worldview
E) development of social inequality
ANSWER: A
Simplification, reduction, or lowering of intellectual or educational standards, often resulting in the dilution or loss of depth, complexity, or critical thinking:
A) dumbing down
B) social regress
C) intermittence
D) noble savage
E) primitivism
ANSWER: A
Teaching about God is:
A) Theology
B) Mythology
C) Metaphysics
D) Teleology
E) Theodicy
ANSWER: A
The "demarcation problem" deals with the development of criteria for separation:
A) religion and mythology
B) science and pseudoscience
C) the conscious level and the unconscious level
D) rational knowledge and irrational knowledge
E) empirical knowledge and theoretical knowledge
ANSWER: B
The ability and right to self-govern or make independent decisions:
A) free will
B) liberty
C) individuality
D) autonomy
E) alienation
ANSWER: D
The absence of artistic representations of the natural and supernatural worlds, or representations of certain figures in religions:
A) iconoclasm
B) aniconism
C) idolatry
D) paganism
E) absenteeism
ANSWER: B
The absence of obstacles, barriers, or interference that would limit an individual's freedom of action:
A) liberty
B) freedom
C) negative liberty
D) positive freedom
E) anarchy
ANSWER: C
The application of knowledge to reach practical goals in a reproducible way and also the product of such an endeavor:
A) technology
B) production
C) reproduction
D) quantification
E) qualification
ANSWER: A
The author of conception “the end of history”:
A) F. Fukuyama
B) A. Toynbee
C) M. Weber
D) O. Spengler
E) D. Bell
ANSWER: A
The author of the "Four Books on Human Proportion":
A) Leonardo da Vinci
B) Aristotle
C) Albrecht Durer
D) Leon Battista Alberti
E) Ibn Sina
ANSWER: C
The author of the concepts of “philosophical belief”, “axial time”:
A) K. Jaspers
B) M. Heidegger
C) A. Camus
D) J.-P. Sartre
E) M. Buber
ANSWER: A
The author of the dystopian novel "Brave New World":
A) George Orwell
B) Aldous Huxley
C) Thomas More
D) Herbert Wells
E) Tommaso Campanella
ANSWER: B
The author of the saying "Freedom is a deliberate necessity":
A) J. Locke
B) Fr. Bacon
C) B. Spinoza
D) G. Leibniz
E) R. Descartes
ANSWER: C
The author of the thought: "The one way for us to become great, perhaps inimitable, is by imitating the ancients":
A) Dante Alighieri
B) Johann Winckelmann
C) John Ruskin
D) Friedrich Schelling
E) Johann Wolfgang von Goethe
ANSWER: B
The author of the triptych "The Garden of Earthly Delights":
A) Pieter Breughel the Elder
B) Hieronymus Bosch
C) Raphael
D) Paul Rubens
E) Joshua Reynolds
ANSWER: B
The belief that nothing has any values, especially religious and moral principles:
A) nihilism
B) existentialism
C) empiricism
D) romanticism
E) negativism
ANSWER: A
The belief that online communication helps bring about a more decentralized, democratic, and libertarian society:
A) cyber-utopianism
B) cyber-populism
C) technological determinism
D) extropianism
E) network sovereignty
ANSWER: A
The concept of an "open society" was developed by:
A) K. Popper
B) Plato
C) G. Hegel
D) V. Lenin
E) K. Marx
ANSWER: A
The concept that reflects the interaction of nature and society, as well as emphasizes the role of science and the human mind:
A) noosphere
B) biosphere
C) sociosphere
D) geosphere
E) technosphere
ANSWER: A
The concept used to denote the process of establishing the truth of scientific statements as a result of their empirical justification:
A) hypothesis
B) interpretation
C) falsification
D) demarcation
E) verification
ANSWER: E
The human body inscribed in a circle and a square is called:
A) Ideal man
B) Immortal man
C) Vitruvian man
D) Renaissance man
E) Exemplary man
ANSWER: C
The idea of "revaluation of all values" came up with:
A) F. Nietzsche
B) I. Kant
C) A. Schweitzer
D) W. Windelband
E) G. Hegel
ANSWER: A
The meaning of the concept "historical negationism":
A) distortion, or denial of historical events, particularly genocides, etc.
B) denial of corruption or degeneration of modern society
C) evaluation other societies based on the standards of one's own culture
D) perception of a certain culture, or ethnic group in a derogatory light
E) internalization of colonial values, norms, or power dynamics
ANSWER: A
The meaning of the concept "noble savage":
A) indigenous or primitive peoples as inherently good and innocent
B) corruption or degeneration of modern society
C) simplification, or lowering of intellectual or educational standard
D) a certain culture, or ethnic group in a derogatory light
E) devaluation or rejection of one's own culture
ANSWER: A
The meaning of the concept "xenocentrism":
A) preference for the values of foreign culture over one's own
B) corruption or degeneration of modern society
C) evaluation other societies based on the standards of one's own culture
D) perception of a certain culture, or ethnic group in a derogatory light
E) internalization of colonial values, norms, or power dynamics
ANSWER: A
The philosopher who introduced the concepts of “normal science” and “paradigm shift”:
A) Thomas Kuhn
B) Erich Fromm
C) Sigmund Freud
D) Bertrand Russell
E) Imre Lakatos
ANSWER: A
The phrase "All animals are equal, but some animals are more equal than others" expresses:
A) Platonic denial of the principle of universal equality
B) the policy "the best defense is a good offense"
C) the law of survival depicted in Kipling's The Jungle Book
D) satire on distortion of socialist ideals in practice
E) the policy "might is right"
ANSWER: D
The power or right to act, speak, or think independently:
A) Freedom
B) Will
C) Tyranny
D) Anarchy
E) Ochlocracy
ANSWER: A
The principle that those who are strong and apply ruthless self-interest will be most successful, is expressed by the idiom:
A) add fuel to the fire
B) the apple doesn’t fall far from the tree
C) the law of the jungle
D) fortune favors the bold
E) see eye to eye
ANSWER: C
The psychological or cultural attitudes and behaviors that reflect the influence or internalization of colonial values, norms, or power dynamics:
A) cosmopolitanism
B) mental indifference
C) political marginality
D) colonial mentality
E) social realism
ANSWER: D
The purification and purgation of emotions through dramatic art, or any extreme emotional state that results in renewal and restoration:
A) catharsis
B) catalepsy
C) ataraxy
D) mimesis
E) phronesis
ANSWER: A
The quality of moral, intellectual, metaphysical, or aesthetic greatness, beyond all possibility of measurement, or imitation:
A) beauty
B) harmony
C) excellence
D) sublime
E) eloquence
ANSWER: D
The rejection or disregard of established facts, evidence, or scientific consensus, often due to ideological or emotional reasons:
A) conformism
B) anti-scientism
C) denialism
D) idealism
E) voluntarism
ANSWER: C
The set of beliefs, values, technical means adopted by the scientific community and providing a scientific tradition:
A) scientific paradigm
B) scientific theory
C) scientific scheme
D) scientific revolution
E) scientific experiment
ANSWER: A
The term "aesthetics" was appropriated and coined with new meaning by:
A) I. Kant
B) A. Baumgarten
C) L. da Vinci
D) F. Hutcheson
E) F. Schiller
ANSWER: B
The term that was coined in 1992 and means the elite of digitalization, social media, content marketing, computer industry and online communities:
A) noocracy
B) digerati
C) algocracy
D) E-democracy
E) glitterati
ANSWER: B
The theory of artistic aesthetics was formed during:
A) Antiquity
B) Middle ages
C) Renaissance
D) Modern time
E) XXth century
ANSWER: C
This artist's paintings, which have a symbolic meaning and a moral message, mainly depicted peasant life:
A) Pieter Breughel the Elder
B) Domenico Ghirlandaio
C) Giorgio Vasari
D) Filippo Brunelleschi
E) Hieronymus Bosch
ANSWER: A
Western attitude towards Middle Eastern, Asian and African societies that characterizes these societies as static and undeveloped:
A) orientalism
B) westernism
C) medievalism
D) occidentalism
E) mediumistic
ANSWER: A
What means the term "aura" in Walter Benjamin's "The Work of Art in the Age of Mechanical Reproduction":
A) impression
B) uniqueness
C) dominance
D) recognition
E) pleasure
ANSWER: B
What principle is opposite to verification?
A) falsification
B) justification
C) interpretation
D) regeneration
E) generalization
ANSWER: A
Which of the following is the attempt to answer the question of why a good God permits the manifestation of evil:
A) Theodicy
B) Theocentricism
C) Theosophy
D) Theology
E) Theocracy
ANSWER: A
Who introduced the concept of "borderline situation" into philosophy?
A) J.-P. Sartre
B) A. Camus
C) K. Jaspers
D) G. Marcel
E) M. Heidegger
ANSWER: C
Who made a distinction between "Apologetic music" and "Critical music":
A) Max Weber
B) Herbert Marcuse
C) Theodor Adorno
D) Jacques Rancière
E) John Dryden
ANSWER: C
Who said: “Religion is the “opiate of the masses”:
A) Marx
B) Kierkegaard
C) Nietzsche
D) Freud
E) Schopenhauer
ANSWER: A
С) reminder of the need to maintain public order
A) benefits of technological progress for people
B) benefits of technological progress for authorities
ANSWER: A
“I do not agree with what you have to say, but I’ll defend to the death your right to say it”, said:
A) Voltaire
B) Abay
C) Aristotle
D) Socrates
E) Cicero
ANSWER: A
