"All sciences are divided into physics and stamp collecting", - said:
A) Ernest Rutherford
B) Richard Dawkins
C) Immanuel Kant
D) Albert Einstein
E) Isaac Newton
ANSWER: A
"Civilization" is considered the final stage of development of any culture by:
A) Oswald Spengler
B) Nikolai Danilevsky
C) Arnold J. Toynbee
D) Karl Jaspers
E) Martin Buber
ANSWER: A
"Evolution" is the central concept in the doctrine of:
A) John Stuart Mill
B) Herbert Spencer
C) Auguste Comte
D) Saint-Simon
E) Jean-Jacques Rousseau
ANSWER: B
"God is dead", revaluation of values, and the idea of the Übermensch (Overman) are found in the philosophy of:
A) Friedrich Nietzsche
B) Albert Camus
C) Martin Buber
D) Karl Jaspers
E) Jean-Paul Sartre
ANSWER: A
"Have the courage to use your own understanding!" wrote:
A) Diderot
B) Voltaire
C) Montaigne
D) Rousseau
E) Kant
ANSWER: E
"I believe because it is absurd" was claimed by:
A) Augustine of Hippo
B) Tertullian
C) Thomas Aquinas
D) Giordano Bruno
E) Thomas More
ANSWER: B
"I believe in order to understand" is a statement of:
A) Scholasticism
B) Peripateticism
C) Agnosticism
D) Patristics
E) Creationism
ANSWER: A
"Less superstition - less bigotry, less bigotry - less misery and misfortune" - these to this day are actual words that have been spoken:
A) Diderot
B) Rousseau
C) Voltaire
D) Holbach
E) Condorcet
ANSWER: C
"Man is born free, and yet everywhere he is in fetters" - these are the words with which Rousseau's treatise opens
A) "Discourse on the Freedom of Thought"
B) "Philosophical Inquiry into Human Freedom"
C) "Fifteen Sermons on Human Nature"
D) "On the Social Contract"
E) "Thoughts on Various Subjects"
ANSWER: D
"Social Anthropology" is...:
A) Natural science discipline
B) Interdisciplinary branch of knowledge
C) Studies the influence of natural phenomena on human behavior
D) Studies the relationship between man and space
E) Deals with the natural science problems of our time
ANSWER: B
"The book of nature is written in the language of mathematics,“ - argued:
A) Copernicus
B) Galileo
C) Bacon
D) Descartes
E) Newton
ANSWER: B
"The Epic of Gilgamesh, or He Who Saw Everything" is a poetic work of:
A) Sumerian civilization
B) Indian civilization
C) Egyptian civilization
D) Chinese civilization
E) Persian civilization
ANSWER: A
"There is as much truth in every knowledge as there is mathematics”, - believed:
A) Copernicus
B) Galileo
C) Kant
D) Descartes
E) Newton
ANSWER: C
"Word, Life, Science, Creation, Power, Insight, Sensitivity, Justice" are the "eight faces" of Allah, which is called by:
A) Chokan Valikhanov
B) Akhmet Baitursynov
C) Magzhan Zhumabayev
D) Abai Kunanbayev
E) Mustafa Shokay
ANSWER: D
A distinctive feature of the worldview of the French enlighteners, associated with their anti-theological activities is the following:
A) Anticlericalism
B) Secularism
C) Humanism
D) Enlightenment
E) Atheism
ANSWER: A
A person who behaves in a way that is acceptable by most people and who avoids doing things that could be considered different or unusual:
A) proponent
B) follower
C) supporter
D) conformist
E) adherent
ANSWER: D
A person who does not behave the way most people behave:
A) antagonist
B) nonconformist
C) remonstrant
D) opponent
E) adversary
ANSWER: B
A philosophical theory, which emphasizes the existence of the individual freedom:
A) Nihilism
B) Empirism
C) Liberalism
D) Romanticism
E) There is no correct answer
ANSWER: C
A philosophical trend that absolutized the laws of mechanics in relation to social philosophy:
A) Existentialism
B) French materialism of the XVIII century
C) Phenomenology
D) Postmodernism
E) Psychoanalysis
ANSWER: C
A Renaissance thinker who believed that a ruler should combine the qualities of a lion and a fox:
A) Campanella
B) More
C) Petrarch
D) Bruno
E) Machiavelli
ANSWER: E
A sign of the artistry of a particular work can only be:
A) Reason
B) System of criteria
C) Theory of art
D) Ideal
E) Experience
ANSWER: B
A system of philosophy that recognize only things that can be scientifically or logically proved is:
A) Romanticism
B) Existentialism
C) Nihilism
D) Positivism
E) There is no correct answer
ANSWER: D
A thinker who claims that a philosopher should be at the head of the state:
A) Aristotle
B) Democritus
C) Heraclitus
D) Plato
E) Epicurus
ANSWER: D
A thinker whose ideas about man reflect the following judgment: "Man is a wolf to man":
A) Spinosa
B) Hobbes
C) Pascal
D) Hegel
E) Kant
ANSWER: B
A utilitarian and practical approach to life:
A) Creates an artistic image
B) Promotes the knowledge of the essence of the aesthetic
C) Leads to the loss of the specificity of art
D) Provides the basis for creating the beautiful
E) Contrasts the beautiful and the ugly
ANSWER: C
A utopian program for universal social transformation based on communal ownership was presented by:
A) Confucius in "Conversations and Judgments"
B) Tommaso Campanella in "The City of the Sun"
C) Plato in "The Republic"
D) Charles de Montesquieu in "The Spirit of the Laws"
E) Michel de Montaigne in "Essays"
ANSWER: B
Abay Kunanbayev stated in his works:
A) Blind faith in Allah
B) True faith in Allah - iman
C) Denial of God
D) Pantheistic ideas
E) The idea of God as the first cause
ANSWER: B
According to Abai, "the Power of the Most High is expressed in ..."
A) Science and mercy
B) Technology and nature
C) Art and culture
D) Human and society
E) Law and virtue
ANSWER: A
According to Al Farabi, the ideal of social organization:
A) city of freedom
B) city of panic
C) city of the sun
D) city of ambition
E) virtuous city
ANSWER: E
According to Al-Farabi, the most valuable quality in a person, and thus the means of approaching Allah, is:
A) Faith
B) Conscience
C) Love
D) Reason
E) Feeling
ANSWER: D
According to Augustine, the state, as a "kingdom of sin," is founded on:
A) Law
B) Contract
C) Love of man for himself
D) Love of man for God
E) Private property
ANSWER: C
According to B. Spinoza, everything in the world is governed by:
A) Absolute necessity
B) Man
C) The world soul
D) The objective laws of nature
E) God the demiurge
ANSWER: A
According to G. Hegel, the true engine of history is:
A) Natural selection
B) Class struggle
C) The world spirit
D) Historical figures
E) Spiritual values
ANSWER: C
According to José Ortega y Gasset, the emergence of technical technology and engineers, scientific technology, "technology" in its literal sense occurs with the emergence of:
A) Christianity
B) New era
C) Philosophy
D) Law
E) State
ANSWER: B
According to Kant, the kingdom of nature is necessity, while the kingdom of culture is:
A) Possibility
B) Content
C) Chance
D) Freedom
E) Consequence
ANSWER: C
According to M. Weber's concept, society is:
A) A life world built in accordance with the phenomenology of consciousness
B) Understanding "being-in-the-world"
C) Free practical and creative choice
D) A system of social actions and their meanings
E) Economic interactions between people
ANSWER: A
According to Nietzsche, there are no transcendental ethics or values for us to use, so:
A) We must live in transcendental world
B) We must destroy everything
C) We must live its imagine form
D) We must live in absurdity
E) We must create our own values
ANSWER: E
According to O. Spengler's definition, civilization is…:
A) Twilight of the gods
B) the decline of Europe
C) The birth of culture
D) The death of culture
E) the beginning of the society
ANSWER: D
According to Rousseau, fundamental social problems can be solved by:
A) Properly organized education and training
B) Development of science and technology
C) Strengthening the role of the church in society
D) Expanding the powers of government bodies
E) Accelerating any religion
ANSWER: A
According to Spengler, the cause of the "transformation" of culture into "civilization" is:
A) Dominance of technicism
B) Massification of culture
C) Decline of morals
D) Globalization
E) Struggle for power
ANSWER: A
According to Spinoza, the wisdom of the "free man" consists in contemplating:
A) Death
B) The universe
C) Life
D) Nature
E) The primal cause
ANSWER: D
An adequate reflection of reality in art, a deep disclosure of the essence of the depicted phenomena from the standpoint of aesthetic ideals is called:
A) Artistic truth
B) Copying
C) Plagiarism
D) Separation from reality
E) Fiction
ANSWER: A
An ancient Egyptian text is:
A) The Book of Songs
B) The Book of Rites
C) The Book of Dead
D) The Book of Changes
E) The Book of Sacrifice
ANSWER: C
An ancient philosopher who believed that the material world consists of atoms:
A) Aristotle
B) Pyrrho
C) Zeno
D) Democritus
E) Heraclitus
ANSWER: D
An indicator of an objectively existing discrepancy, contradictions between a person and the outside world and the desire to eliminate this discrepancy is:
A) Aesthetic perception
B) Artistic creativity
C) Aesthetic sense
D) Aesthetic need
E) Artistic taste
ANSWER: D
An open society, according to Popper's definition, is a type of society characterized by:
A) dynamic social structure and traditionalism
B) the ability to innovate and limited mobility
C) Individualism and democratic pluralistic ideology
D) Criticism and a static social structure
E) high mobility and dogmatic authoritarian ideology
ANSWER: C
Analyses and develops the theory of the separation of powers (legislative, executive and judicial) as a pillar of the theory of the rule of law and the practice of democratic life -
A) Diderot
B) Rousseau
C) Voltaire
D) Holbach
E) Montesquieu
ANSWER: E
Antonio Gaudi is a famous …:
A) American director
B) English scientist
C) Italian sculptor
D) Spanish architect
E) Argentine artist
ANSWER: D
Aristotle divided the Sciences into three group:
A) Theoretical, practical and rational
B) Theoretical, practical and cultural
C) Theoretical, practical and ethical
D) Theoretical, practical and empirical
E) Theoretical, practical and poetic
ANSWER: E
Art, according to Schiller, should depict:
A) The moral
B) Sensuous
C) Supersensible
D) Experience
E) Reality
ANSWER: C
Ascetics-preachers, "making an effort," are:
A) Atmans
B) Jains
C) Aranyakas
D) Brahmins
E) Shramanas
ANSWER: E
Author by the famous book "The Selfish Gene"(1976):
A) Ernest Rutherford
B) Immanuel Kant
C) Richard Dawkins
D) Albert Einstein
E) Isaac Newton
ANSWER: C
Author by the famous “Mathematical Principles of Natural Philosophy”:
A) Francis Bacon
B) Gottfried Leibniz
C) Isaac Newton
D) Benedict Spinoza
E) Rene Descartes
ANSWER: C
Author of concept of the scientific knowledge model:
A) I. Lakatos
B) G. Leibniz
C) J. Fichte
D) G. Hegel
E) A. Schopenhauer
ANSWER: A
Author of the doctrine of the four truths:
A) Confucius
B) Men Tzu
C) Gautama
D) Lao Tzu
E) Mahavira
ANSWER: 
Author of the game concept of culture:
A) O. Spengler
B) J. Huizinga
C) F. Nietzsche
D) S. Freud
E) N. Berdyaev
ANSWER: B
Author of the mechanical scientific vision of the world:
A) Isaac Newton
B) Gottfried Leibniz
C) Benedict Spinoza
D) Rene Descartes
E) Francis Bacon
ANSWER: A
Author of the work "Existentialism is humanism":
A) K. Jaspers
B) A. Camus
C) M. Heidegger
D) J.-P. Sartre
E) G.O. Marcel
ANSWER: D
Author of the work "The Open Society and Its Enemies", postpositivist:
A) L. Wittgenstein
B) T. Adorno
C) J. Habermas
D) T. Kuhn
E) K. Popper
ANSWER: E
Author of the work "«The Revolt of the Masses»:
A) K. Jaspers
B) E. Fromm
C) E. Toffler
D) A. Schweitzer
E) J. Ortega y Gasset
ANSWER: E
Basic laws and categories of formal logic discovered:
A) Socrates
B) Empedocles
C) Aristotle
D) Plato
E) Plotinus
ANSWER: C
Before Islam began to play an important role in the spiritual culture of the Kazakhs, this place was occupied by:
A) Tribalism
B) Sufism
C) Tengrianism
D) Anarchism
E) Hedonism
ANSWER: C
Categories of aesthetics:
A) good and evil
B) being and consciousness
C) concept and judgment
D) beautiful and ugly
E) form and content
ANSWER: D
Classification of art forms according to F. Schelling in “The Philosophy of Art”:
A) Rare and Common
B) Simple and Complex
C) Real and Ideal
D) Open and Closed
E) Absolute and Relative
ANSWER: C
Descartes calls the study of God, the soul, and the beginnings of perfect knowledge:
A) Theology
B) Teleology
C) Metaphysics
D) Physics
E) Ethics
ANSWER: C
Dionysian and Apollonian elements in culture are distinguished by:
A) Arthur Schopenhauer
B) Søren Kierkegaard
C) Albert Camus
D) Friedrich Nietzsche
E) Martin Heidegger
ANSWER: D
Dualism in the consideration of the principle of Prakriti and Purusha was presented in the schools:
A) Samkhya and Yoga
B) Buddhism and Yoga
C) Charvaka and Lokayaca
D) Nyaya and Vaisheshika
E) Vedanta and Nyaya
ANSWER: A
Empiricism recognized as the foundation of knowledge is:
A) Myth
B) Faith
C) Experience
D) Will
E) Reason
ANSWER: C
Existentialist J.-P. Sartre thought that person was condemned to:
A) freedom
B) happiness
C) suffering
D) love
E) death
ANSWER: A
Famous paintings on rice fields are created in:
A) South Korea
B) Japan
C) Vietnam
D) China
E) Cambodia
ANSWER: B
Feuerbach's anthropologism is based on:
A) Social interpretation of human nature
B) Biological interpretation of human nature
C) Religious understanding of human nature
D) Rationality of human beings
E) Dependence of humans on society
ANSWER: C
For Daoists, "Dao" is:
A) The primordial principle, the fundamental basis, the all-encompassing law of the universe
B) The sky as a model for the ruler
C) Respectfulness, ceremony, ritual
D) The path of China's development and the moral-political behavior of man
E) The method of governing the state
ANSWER: A
For O. Spengler'a, civilisation is:
A) Decline of Culture
B) Blossoming of Culture
C) Stabilization of Culture
D) Uprising of the Masses
E) Progress of Culture
ANSWER: A
Founder of sociology as a positive science:
A) M. Weber
B) O. Comte
C) K. Marx
D) G. Hegel
E) I. Kant
ANSWER: B
Francis Bacon was the founder of empiricism and he believed that the purpose of science is:
A) To achieve the truth
B) Do experiments
C) Make reasonable arguments
D) To benefit humanity
E) Winning an argument
ANSWER: D
From the point of view of externalism, the emergence of science is due to:
A) External circumstances
B) Social environment
C) Economic situation
D) Political power
E) All of the above
ANSWER: E
Hegel views the historical process as:
A) Social progress
B) The process of changing socio-economic formations
C) The progress of the spirit in the consciousness of freedom
D) Scientific and technological progress
E) The succession of scientific paradigms
ANSWER: C
Historically established forms of art, its main structural and classification units are called:
A) Elements of art
B) Types of art
C) Methods of art
D) Signs of art
E) Properties of art
ANSWER: B
How is the name of the famous Cirque du Soleil circus translated from French?:
A) The circus of the Sun
B) The circus of Light
C) The circus of Joy
D) The circus of Happiness
E) The circus of Moon
ANSWER: A
Human activity aimed at displaying the surrounding reality through artistic means:
A) Creativity
B) Art
C) Painting
D) Architecture
E) Sculpture
ANSWER: A
If faith helps in practical life, then believe in God, but if not, then do not believe, thought:
A) G.W.F. Hegel
B) William James
C) John Dewey
D) John Stuart Mill
E) Immanuel Kant
ANSWER: B
Impartial and just treatment or behavior without favoritism or discrimination:
A) fairness
B) straightforwardness
C) rigidity
D) humbleness
E) tolerance
ANSWER: A
In "The Spirit of the Laws," Charles de Montesquieu developed:
A) Leibniz's doctrine of monads
B) Descartes' doctrine of innate ideas
C) Bacon's empiricism
D) Locke's theory of natural law
E) Copernicus' heliocentrism
ANSWER: D
In Ancient Greece, an idea that governed the creation of works of art with correspondence to the physical world that understood as a model for beauty, truth, and the good:
A) logos
B) anamnesis
C) gnosis
D) eidos
E) mimesis
ANSWER: E
In art, the assessment of the depicted phenomenon is given in accordance with:
A) The value orientations of society as a whole
B) The concepts of it in a given cultural environment
C) The artist's worldview
D) The artist’s imagination
E) The artistic creativity
ANSWER: C
In his study of history, Oswald Spengler applied the method of:
A) Dialectics
B) Morphology
C) Deduction
D) Induction
E) Metaphysics
ANSWER: B
In his work "On the Spirit of Laws", S. Montesquieu developed:
A) The doctrine of Leibniz's monads
B) The doctrine of Descartes' innate ideas
C) Francis Bacon's empiricism
D) Locke's theory of natural law
E) Copernicus' heliocentrism
ANSWER: D
In relation to the sublime, man:
A) Not free
B) Subordinated
C) Alienated
D) Free
E) Neutral
ANSWER: D
In Spinoza's philosophy, the theory of knowledge that leads to freedom is:
A) Logic
B) Mathematics
C) Politics
D) Aesthetics
E) Ethics
ANSWER: E
In T. Hobbes' social theory, the "Leviathan" becomes:
A) The ruling class
B) The state
C) The church
D) Moral norms
E) Science
ANSWER: B
In the philosophy of science, the problem of distinguishing the science and non-science:
A) falsification
B) verification
C) proliferation
D) demarcation
E) negative heuristics
ANSWER: D
In the process of creation by primitive man of images necessary for the transmission of ideas about reality, they are formed:
A) Painting, graphics and sculpture
B) Literature and poetry
C) Writing and science
D) Play and theater
E) Architecture
ANSWER: A
In the sociology of power, Max Weber identified three types of legitimization of power:
A) rational, empirical, mechanical
B) rational, empirical, charismatic
C) rational, traditional, charismatic
D) Traditional, deliberative, executive
E) executive, advisory, judicial
ANSWER: C
In the work "A Study of History," Arnold Toynbee arrives at the idea that:
A) Culture, transforming into civilization, perishes
B) There is no single human civilization
C) The salvation of humanity is connected with overcoming the disunity of countries and peoples
D) Civilizations could only arise on great rivers
E) The source of social development is class struggle
ANSWER: B
In the work "Answering the Question: What is Enlightenment?" Immanuel Kant writes: "Enlightenment is man's emergence from his self-imposed immaturity, in which he finds himself…
A) for a long time
B) since the Middle Ages
C) due to a poorly developed educational system
D) because of the imperfection of society
E) by his own fault
ANSWER: E
In the work "Russia and Europe," N.Ya. Danilevsky asserts that history is:
A) The existence of individual cultural-historical types
B) The succession of socio-historical formations
C) "Progress of the spirit in the consciousness of freedom"
D) The search for civilization in response to a social or natural challenge
E) The transition from savagery to barbarism, and then to civilization
ANSWER: A
In the work "The Third Wave," American futurologist Alvin Toffler defines modern society as:
A) Eco-humanistic
B) Computer-based
C) Informational
D) Civil
E) Industrial
ANSWER: C
Internalism asserts that the factors influencing the development of science are related to:
A) External circumstances
B) Social environment
C) Economic situation
D) The inner nature of scientific knowledge
E) Political power
ANSWER: D
Is the belief in and worship of controlling power:
A) Religion
B) Culture
C) Science
D) Art
E) Game
ANSWER: A
Jacques Maritain, Alain Badiou, Jean-Eugène Nicolau, and Paul Thuan are representatives of:
A) Neo-Kantianism
B) Neo-Marxism
C) Neo-Thomism
D) Logical positivism
E) Neo-Freudianism
ANSWER: C
Kabuki is:
A) Japanese theater
B) Japanese painting
C) Chinese architecture
D) Chinese sculpture
E) Korean cinema
ANSWER: A
Kant considers artistic creativity, the problem of aesthetics, in the work:
A) "Critique of Practical Reason"
B) "Critique of Pure Reason"
C) "Critique of Judgment"
D) "Groundwork of the Metaphysics of Morals"
E) "Dreams of a Spirit-Seer, Illustrated by Dreams of Metaphysics"
ANSWER: A
Language, myth, art, religion, history, and science in E. Cassirer's philosophy are:
A) Forms of social consciousness
B) Symbolic forms
C) Manifestations of the Absolute Spirit
D) "Things-in-themselves"
E) Social institutions
ANSWER: B
Leonardo da Vinci was not only a great artist, but also:
A) A great inventor
B) A scientist
C) An engineer
D) A writer
E) All of the above
ANSWER: E
Lewis Mumford considers a strongly hierarchical, technocratic organization of society as…:
A) communication
B) megamachine
C) coordination
D) technicist
E) technopark
ANSWER: B
Local civilizations are a "response" to the "challenge" of the socio-natural environment, believed:
A) Karl Marx
B) Elie Metchnikoff
C) Oswald Spengler
D) Nikolai Danilevsky
E) Arnold Toynbee
ANSWER: E
Locke, in his socio-political theory, puts forward four "natural rights" of every citizen. Which of the following is NOT included:
A) right to life
B) right to liberty
C) right to property
D) right to vote and be elected
E) right to defend one's rights
ANSWER: D
Name the author who put forward the concept of axial time within the unity of history:
A) O. Spengler
B) J. Huizinga
C) K. Jaspers
D) S. Freud
E) A. Toynbee
ANSWER: C
One of the forms of the comic is not:
A) Blagg
B) Gegg
C) Physiological laughter
D) Pun
E) Satire
ANSWER: C
One-dimensionality as a result of "massification" of humans is examined by:
A) Herbert Marcuse
B) Alvin Toffler
C) Arnold J. Toynbee
D) Karl Jaspers
E) Martin Heidegger
ANSWER: A
Oswald Spengler in his cultural concept focuses on the consideration of three historical cultures: ancient, European and Arab. Three "souls" correspond to them:
A) Apollonian, Dionysian, and Faustian
B) Apollonian, Faustian, magical
C) magical, aesthetic, ethical
D) religious, metaphysical, positive
E) aesthetic, ethical, religious
ANSWER: B
Outlined a system of laws mechanics and law universal gravity:
A) Francis Bacon
B) Gottfried Leibniz
C) Benedict Spinoza
D) Isaac Newton
E) Rene Descartes
ANSWER: D
Philosopher, one of the first among European thinkers to raise the problem of culture's detachment from nature:
A) J.-J.Rousseau
B) O. Spengler
C) A. Toynbee
D) N. Berdyaev
E) F. Schelling
ANSWER: A
Philosophers, close towards internalism are:
A) Descartes
B) Hegel
C) Popper
D) Husserl
E) All of the above
ANSWER: E
Plato wrote in his dialogue "The State" that if the rulers cease to be wise, the aristocracy gives way to:
A) Timocracy
B) Politics
C) Oligarchies
D) Democracy
E) Despotism
ANSWER: A
Position, that is based on an idea of the limited possibilities of science, and considering it as a force alien to the true nature of human:
A) scientism
B) pragmatism
C) panlogism
D) anthropocentrism
E) anti-scientism
ANSWER: E
Position, which is based on an idea of scientific knowledge as a high cultural value and sufficient condition for human orientation in the world:
A) voluntarism
B) scientism
C) anti-scientism
D) secularism
E) agnosticism
ANSWER: B
Positive sciences, according to positivism, are based on:
A) A priori knowledge
B) Deductive methods
C) Conclusions
D) Scientific facts of observation and experiment
E) Intuition
ANSWER: D
Proclaiming "I believe because it is absurd," Tertullian contrasts Christians with:
A) Jews
B) Greeks
C) Philosophers
D) Heretics
E) Gnostics
ANSWER: C
Progress in economics does not always coincide with progress in culture or morality, believed:
A) Diderot
B) Marx
C) Martin Buber
D) Johann Gottlieb Fichte
E) Herbert Spencer
ANSWER: E
Rationalism is the direction of philosophy, which is based on:
A) Method
B) Experience
C) Reason
D) Idea
E) Experiment
ANSWER: C
Rationalism is:
A) Doctrine that affirms that all knowledge is based on reason
B) A doctrine that affirms that all knowledge is based on experience
C) A view more in harmony with science than with traditional religion
D) New ideas in all areas of the culture
E) The mechanistic picture of the world
ANSWER: A
Reality in its aesthetic richness, in its universal value, refracted through the personality of the artist, appears as:
A) The basis of religion
B) The subject of knowledge
C) The subject of art
D) The subject of science
E) Fiction
ANSWER: C
Religion and the fear of death are the two greatest sources of fear, according to:
A) Zeno
B) Plotinus
C) Epicurus
D) Socrates
E) Chrysippus
ANSWER: C
Representative of the civilizational approach in the study of historical development:
A) A. Toynbee
B) F. Nietzsche
C) K. Marx
D) N. Berdyaev
E) U. Rostow
ANSWER: A
Representatives of marxism:
A) Popper, Mach, Avenarius
B) Scheler, Gehlen, Pleaser
C) Sartre, Camus, Jaspers
D) Freud, Jung, Simmel
E) Engels, Plekhanov
ANSWER: E
Representatives of positivism:
A) Comte, Mach, Avenarius
B) Scheler, Gehlen, Plessner
C) Sartre, Camus, Jaspers
D) Freud, Jung, Simmel
E) Marx, Engels, Plekhanov
ANSWER: A
Representatives of post-positivism:
A) Hegel, Feuerbach, Marx
B) Popper, Kuhn, Lakatos
C) Kierkegaard, Sartre, Camus
D) Schleiermacher, Dilthey, Gadamer
E) Husserl, Heidegger, Jaspers
ANSWER: B
Representatives of Romanticism accused the Enlightenment of anti-historicism, in particular, criticism was directed at:
A) atheism and anti-clericalism
B) hyper-criticism, often nihilism
C) disregard and coolness towards the heritage of antiquity
D) prejudices against the future
E) non-acceptance and rejection of previous scientific research
ANSWER: B
Social cognition is characterized by ...:
A) An absolutely arbitrary subjective construction of social representations
B) The impossibility of objective cognition of social phenomena due to the influence of the interests and values of the cognizing subject on the result of cognition
C) The complete separation of the subject and the object of cognition
D) The complete or partial identity of the subject and the object of cognition of social reality
E) The opposition of the subject and the object of cognition
ANSWER: D
Specify the fundamental characteristics of the society as a system. Society is…:
A) A self-developing system
B) The system of individuals
C) An open system
D) Closed system
E) A Self-sufficient system
ANSWER: A
Spinoza understood freedom as:
A) Known necessity
B) Will to live
C) Will to power
D) The goal of progress
E) The ideal of science
ANSWER: A
Teaching about God is:
A) Theology
B) Mythology
C) Metaphysics
D) History
E) Dialectics
ANSWER: A
Technology as a means of understanding, revealing truth changes the perception of nature by humans, according to:
A) Herbert Marcuse
B) Alvin Toffler
C) Martin Heidegger
D) Arnold J. Toynbee
E) Karl Jaspers
ANSWER: C
The "myth of the machine," that is, the idea that mega-technology is unavoidable in our lives and is highly beneficial, was debunked by:
A) Zbigniew Brzezinski
B) Lewis Mumford
C) Daniel Bell
D) Walt Whitman Rostow
E) Jacques Ellul
ANSWER: B
The "ontological proof" of the existence of God (i.e., based on the very concept of God) was proposed by:
A) Augustine of Hippo
B) William of Ockham
C) Thomas Aquinas
D) Anselm of Canterbury
E) Peter Abelard
ANSWER: D
The aestheticization of quantity is embodied in the category:
A) Ugly
B) Sublime
C) Lowly
D) Beautiful
E) Comic
ANSWER: B
The application of knowledge to reach practical goals in a reproducible way and also the product of such an endeavor:
A) technology
B) production
C) reproduction
D) quantification
E) qualification
ANSWER: A
The art and theory of interpreting texts is called:
A) Artistic communication
B) Hermeneutics
C) Semiotics
D) Poetics
E) Semantics
ANSWER: B
The associative process, in which not the natural laws of the development of a phenomenon are revealed, but its connections with a person, its significance for a person, is called:
A) Abstract cognition
B) Logical thinking
C) Scientific cognition
D) Artistic knowledge
E) Religion knowledge
ANSWER: D
The author of "Leviathan", a masterpiece of Modern political theory:
A) Thomas More
B) Tommaso Campanella
C) Niccolo Machiavelli
D) John Locke
E) Thomas Hobbes
ANSWER: E
The author of "The Great Book of Music" is:
A) Averroes (Ibn Rushd)
B) Avicenna (Ibn Sina)
C) Al-Farabi
D) Ibn Arabi
E) Al-Ghazali
ANSWER: C
The author of "The Iliad" and "The Odyssey" is:
A) Homer
B) Hesiod
C) Aeschylus
D) Euripides
E) Ovid
ANSWER: A
The author of 3 laws of dialectics:
A) G. Hegel
B) L. Feuerbach
C) I. Kant
D) J. Fichte
E) F. Schelling
ANSWER: A
The author of conception “The End of History”:
A) F. Fukuyama
B) A. Toynbee
C) M. Weber
D) O. Spengler
E) D. Bell
ANSWER: A
The author of the book "The World as Will and Representation", whose teaching became the source of the philosophy of life:
A) A. Schopenhauer
B) Z. Freud
C) F. Nietzsche
D) M. Scheler
E) A. Gehlen
ANSWER: A
The author of the Concept of Personal Knowledge is:
A) Ernest Rutherford
B) Richard Dawkins
C) Michael Polanyi
D) Bertrand Russell
E) Isaak Newton
ANSWER: C
The author of the concepts of “philosophical belief”, “axial time”:
A) A. Camus
B) M. Heidegger
C) K. Jaspers
D) J.-P. Sartre
E) M. Buber
ANSWER: C
The author of the dictum: "It is impossible to think of anything at all in the world, or indeed even beyond it, that could be considered good without limitation except a good will.":
A) Augustine
B) Schopenhauer
C) Abay
D) Spinoza
E) Kant
ANSWER: E
The author of the famous treatise of the Middle Ages "Canon of medical science":
A) Al-Kindi
B) Ibn Sina
C) Al-Farabi
D) Ibn Khaldun
E) Al-Ghazali
ANSWER: B
The author of the poems "Works and Days" and "Theogony" is:
A) Homer
B) Hesiod
C) Aeschylus
D) Euripides
E) Virgil
ANSWER: B
The author of the saying "Freedom is a conscious necessity":
A) J. Locke
B) Fr. Bacon
C) B.Spinoza
D) G.F. Leibniz
E) R. Descartes
ANSWER: C
The author of the significant work "On the Social Contract, or Principles of Political Right" is:
A) La Mettrie
B) Rousseau
C) Holbach
D) Montesquieu
E) Helvétius
ANSWER: B
The author of the term "paradigm":
A) Thomas Kuhn
B) Erich Fromm
C) Sigmund Freud
D) Bertrand Russell
E) Imre Lakatos
ANSWER: A
The author of the works "Canons of Islam" and "Notes of the Forgotten" is:
A) Abai Kunanbayev
B) Shakarim Kudaibergenov
C) Chokan Valikhanov
D) Mırzakıp Dulatov
E) Ibrahim Altynsarin
ANSWER: B
The author of the «A Philosophical Enquiry into the Origin of Our Ideas of the Sublime and Beautiful» is the English aesthetician:
A) D. Hume
B) J. Locke
C) E. Burke
D) F. Bacon
E) T. Moore
ANSWER: B
The authors of the "open and closed society" theory
A) J.-P. Sartre, A. Camus
B) A. Adler, R. Laing
C) K. Marx, E. Fromm
D) S. Freud, C.G. Jung
E) A. Bergson, K. Popper
ANSWER: E
The basis of the formation classification of society is the division of society:
A) according to the method of production and exchange
B) by the presence or absence of writing
C) according to the peculiarities of government structures
D) according to the degree of stability
E) according to the degree of civilization
ANSWER: A
The belief that God is present in all things of nature:
A) Syncretism
B) Pantheism
C) Animism
D) Theology
E) Anthropology
ANSWER: B
The belief that nothing has any values, especially religious and moral principles:
A) Romanticism
B) Existentialism
C) Empirism
D) Nihilism
E) There is no correct answer
ANSWER: D
The central problem of Confucianism is:
A) Problems of nature
B) Proofs of the existence of God
C) Problems of man and society
D) Problems of aesthetics
E) Immortality of the soul
ANSWER: C
The coincidence of an object created by primitive people with his idea of a perfect object gave rise to man:
A) Aesthetic pleasure
B) Aesthetic judgment
C) Aesthetic theory
D) Aesthetic ideal
E) Understanding aesthetics
ANSWER: A
The collection of early Buddhist texts is called:
A) The Vedas
B) The Mahabharata
C) The Tripitaka
D) The Brahmanas
E) The Ramayana
ANSWER: C
The concept of "ideal type" was introduced by:
A) M. Weber
B) K. Marx
C) E. Cassirer
D) H. Rickert
E) E. Durkheim
ANSWER: A
The concept of "social and economic formation" was introduced by:
A) Marx
B) Weber
C) Smith
D) Ricardo
E) Lenin
ANSWER: A
The concept of an "open society" was developed by:
A) Popper
B) Plato
C) Hegel
D) Hobbes
E) Spinoza
ANSWER: A
The concept of double truth, the truth of faith and the truth of knowledge, which played a significant role in the rationalization of knowledge, is most developed in the philosophy of:
A) Al-Kindi
B) Averroes (Ibn Rushd)
C) Al-Farabi
D) Al-Ghazali
E) Al-Biruni
ANSWER: B
The concept of the "post-industrial society" was proposed by:
A) Zbigniew Brzezinski
B) Alvin Toffler
C) Walt Whitman Rostow
D) Daniel Bell
E) John Kenneth Galbraith
ANSWER: D
The concept used in the logic and methodology of science to denote the process of establishing the truth of scientific statements as a result of their empirical experience:
A) Hypothesis
B) The concept
C) Verification
D) Demarcation
E) Falsification
ANSWER: C
The concepts of "Ego", "It", "Super-Ego" are basic in:
A) existentialism
B) psychoanalysis
C) personalism
D) machism
E) positivism
ANSWER: B
The concepts of "philosophical faith" and "axial age" were introduced by:
A) Karl Jaspers
B) Martin Heidegger
C) Albert Camus
D) Jean-Paul Sartre
E) Martin Buber
ANSWER: A
The conclusion of the 14th-century scholastic philosopher William of Ockham about the necessity to separate ethical-theological problems from philosophical ones is called:
A) "Ockham's boundary"
B) "Ockham's razor"
C) "Ockham's knife"
D) "Ockham's scissors"
E) "Ockham's blade"
ANSWER: B
The critique of religion under the slogan "Crush the infamous thing!" was made by:
A) Diderot
B) Voltaire
C) Montaigne
D) Rousseau
E) Kant
ANSWER: B
The Declaration of the Rights of Man, which the National Constituent Assembly considers natural, does NOT include:
A) freedom
B) equality in rights
C) justice
D) property
E) security and resistance to oppression
ANSWER: C
The denial of fate in Chinese philosophy, asserting that people are free, is found in:
A) Confucians
B) Daoists
C) Mohists
D) Legalists
E) Naturalists
ANSWER: A
The divine soul of the world was named by Vladimir Solovyov as:
A) Choir
B) Sophia
C) Psyche
D) Muse
E) Thalia
ANSWER: B
The doctrine of the finale of world history, about the ultimate fate of the world and man:
A) Eschatology
B) Occultism
C) Metempsychosis
D) The theory of death
E) The theory of end
ANSWER: A
The emergence of mass culture was associated with:
A) The rapid development of industry
B) The development of new territories
C) The advent of the Internet
D) An increase in the level of education
E) The discovery of new lands
ANSWER: A
The factor that, according to social Darwinism, is the main driving force of the development of society:
A) The struggle for existence
B) The world spirit
C) Class struggle
D) The will of outstanding people
E) Revolutions
ANSWER: A
The famous words "Language is the house of being" belong to:
A) M. Heidegger
B) K. Jaspers
C) J.-P. Sartre
D) A. Camus
E) K. Popper
ANSWER: A
The first truth of Buddhism is:
A) Do no harm
B) Non-action
C) Life is suffering
D) The soul does not exist after a person's death
E) The meaning of life is in pleasure
ANSWER: C
The five proofs for the existence of God, based on the idea of creation, were proposed by:
A) Augustine of Hippo
B) William of Ockham
C) Thomas Aquinas
D) Anselm of Canterbury
E) Peter Abelard
ANSWER: C
The founder of Daoism is:
A) Confucius
B) Mozi
C) Laozi
D) Mencius (Mengzi)
E) Xunzi
ANSWER: C
The founder of rationalism, Rene Descartes, is known for his expression “Cogito ergo sum", which means:
A) I sense, therefore I am
B) I see, therefore I am
C) I hear, therefore I am
D) I think, therefore I am
E) I perceive, therefore I am
ANSWER: D
The founder of the doctrine of cultural and historical types of society is:
A) Georg Hegel
B) Karl Marx
C) Max Weber
D) Nikolay Danilevsky
E) Pitirim Sorokin
ANSWER: D
The founder of the experimental mathematical methods of nature research:
A) Galileo Galilei
B) Nicolas Copernicus
C) Leonardo da Vinci
D) Thomas Moore
E) Niccolo Machiavelli
ANSWER: A
The founder of utopian socialism is the author of the treatise "Utopia":
A) Thomas More
B) Charles de Montesquieu
C) Michel de Montaigne
D) Claude Henri de Rouvroy, comte de Saint-Simon
E) Charles Fourier
ANSWER: A
The French "Declaration of the Rights of Man and of the Citizen" was developed and adopted by the National Constituent Assembly in:
A) 1789
B) 1776
C) 1783
D) 1791
E) 1787
ANSWER: A
The function of art that fosters artistic tastes:
A) Cognitive
B) Communicative
C) Value-oriented
D) Moral
E) Aesthetic
ANSWER: E
The goal of philosophy is the liberation of man from fears of nature, death, and gods, according to:
A) Socrates
B) Epicurus
C) Pyrrho
D) Plato
E) Zeno
ANSWER: B
The highest degree of beauty in man and society with its incomplete embodiment in reality:
A) Fiction
B) The aesthetic ideal
C) Artwork
D) The process of creation
E) The result of creation
ANSWER: B
The highest level of value consciousness:
A) Norms
B) Traditions
C) Ideals
D) Spiritual values
E) Habits
ANSWER: C
The human being replaced God with:
A) Kant
B) Fichte
C) Schelling
D) Hegel
E) Feuerbach
ANSWER: E
The idea of "revaluation of all values" came up with:
A) A. Schweitzer
B) I. Kant
C) F. Nietzsche
D) W. Windelband
E) G. Hegel
ANSWER: C
The idea of "technocracy" as the rule of engineers was initially developed by:
A) Thorstein Veblen
B) Max Weber
C) Karl Marx
D) Herbert Marcuse
E) José Ortega y Gasset
ANSWER: A
The idea of the "spirit of laws" by S. Montesquieu marked the beginning of the direction:
A) Social fatalism
B) Spiritual Monism
C) European Humanism
D) Linear determinism
E) Geographical determinism
ANSWER: E
The ideological inspirer of the French Revolution of 1789 is considered to be:
A) Denis Diderot
B) Baron d'Holbach
C) Jean-Jacques Rousseau
D) Voltaire
E) Montesquieu
ANSWER: C
The impact of limited resources on population growth was studied by:
A) A. Smith
B) T. Malthus
C) K. Marx
D) N. Machiavelli
E) L. Pacioli
ANSWER: B
The incompatibility of faith and philosophy was argued by:
A) Al-Kindi
B) Al-Farabi
C) Avicenna (Ibn Sina)
D) Averroes (Ibn Rushd)
E) Al-Ghazali
ANSWER: E
The influence of philosophy on XVII century Modern science is the creation of two most important philosophical and methodological concepts:
A) Modernism and Postmodernism
B) Rationalism and Empiricism
C) Sensualism and Empiricism
D) Personalism and Pragmatism
E) Existentialism and
ANSWER: B
The Institute of Patronage was formed in:
A) The Middle Ages
B) The Renaissance Era
C) The Enlightenment
D) The Era of Antiquity
E) The Modern Time
ANSWER: B
The integrity of aesthetic consciousness, the organic unification of concepts, sensual images, emotions, and volitional aspirations in it make it an indispensable way:
A) Creation of works of art
B) Transformation of reality
C) Cognition of reality
D) Anticipation of the future
E) Descriptions of reality
ANSWER: C
The love for humanity as the only true religion was proclaimed by:
A) Kant
B) Feuerbach
C) Fichte
D) Marx
E) Nietzsche
ANSWER: B
The Lumiere brothers are the founders of:
A) Modernism
B) Postmodernism
C) Abstractionism
D) Cinematography
E) Photography
ANSWER: D
The main Confucian text is:
A) "The Book of Changes" (I Ching)
B) "The Analects" (Lunyu)
C) "The Upanishads"
D) "The Book of Rites" (Liji)
E) "The Tao Te Ching"
ANSWER: A
The main function of science is:
A) The search and production of new knowledge
B) Educational
C) Cultural
D) Technological
E) Social
ANSWER: A
The main principle of Jainism, the non-harming of living beings (the principle of "do no harm"), is called:
A) Atman
B) Moksha
C) Ahimsa
D) Jiva
E) Jina
ANSWER: C
The main problem of existentialism:
A) The essence of man
B) Human faith
C) The existence of a person
D) The human mind
E) Human conscience
ANSWER: C
The main purpose of science is:
A) Make a discovery
B) To achieve the truth
C) Do experiments
D) Explore nature
E) Create theories
ANSWER: B
The main task of philosophy according to Bacon is the construction of:
A) A new scientific method
B) A new experiment
C) A new argument
D) A new idea
E) A new reason
ANSWER: A
The main work of K. Marx:
A) "Leviathan"
B) "Capital"
C) "Criticism of pure reason"
D) "The structure of the scientific revolution"
E) “Against the method”
ANSWER: B
The mentality is:
A) National consciousness
B) The content coincides with social psychology
C) The deepest and most stable layer of social psychology in time
D) The mass consciousness of traditional societies
E) The collective unconscious
ANSWER: C
The method of creating an artistic image characterized by generalization and individualization is called:
A) Idealization
B) Typing
C) Imitation
D) Actualization
E) Formalization
ANSWER: B
The modern trend attaches the main importance to the factor of chance in the self-development of society:
A) Structuralism
B) Synergetic
C) Postmodernism
D) Hermeneutics
E) Eclecticism
ANSWER: B
The most comprehensive information about early Buddhism is contained in the collection:
A) "The Three Baskets"
B) "The Three Jewels"
C) "The Forest Books"
D) "The Analects"
E) "The Laws of Manu"
ANSWER: A
The most prominent representatives of the Zar-Zaman era (the era of sorrow) were:
A) Bukhar-zhyrau and Shalkyiz
B) Dospambet and Umbetey-zhyrau
C) Makhambet and Bukhar-zhyrau
D) Dulat Babataev and Shortanbai Kanaev
E) A. Baytursynov and M. Dulatov
ANSWER: A
The Muslim Renaissance occurred:
A) Before the European Renaissance
B) During the European Renaissance
C) After the European Renaissance
D) In Modern times
E) In the Age of Enlightenment
ANSWER: A
The name of the applied art "macrame" in Arabic means:
A) Braid, Fringe, Lace
B) Knot, Loop
C) Chain, Link
D) Handmade
E) Sewing, Embroidery
ANSWER: A
The negation of the causality principle:
A) indeterminism
B) agnosticism
C) determinism
D) fatalism
E) idealism
ANSWER: A
The negative influence of "all religious fanaticism on the social development of nations" was emphasized in the works of:
A) Abai Kunanbayev
B) Shakarim Kudaibergenov
C) Chokan Valikhanov
D) Mırzakıp Dulatov
E) Ibrai Altynsarin
ANSWER: A
The new era of political thought begins with:
A) Nicholas of Cusa
B) Niccolò Machiavelli
C) Francesco Petrarca
D) Desiderius Erasmus
E) Thomas More
ANSWER: B
The official doctrine of Catholicism was recognized as the philosophy of the
A) Augustine of Hippo
B) Neoplatonism
C) Thomas Aquinas
D) William of Ockham
E) Philo of Alexandria
ANSWER: 
The opposition between the concepts of culture and civilisation was first presented in the work:
A) A. Toynbee "Culture and Civilization"
B) O. Spengler "The Decline of the West"
C) M. Weber "The Protestant Ethic and the Spirit of Capitalism"
D) J. Collingwood "The Idea of History"
E) S.L. Frank "Spiritual Foundations of Society"
ANSWER: B
The philosopher who first introduced the distinction between culture and civilisation, contrasting the two:
A) J.-J.Rousseau
B) O. Spengler
C) A. Toynbee
D) N. Berdyaev
E) F. Schelling
ANSWER: B
The philosopher who introduced the concepts of “normal science” and “paradigm shift”:
A) I. Lakatos
B) P. Feyerabend
C) A. Comte
D) T. Kuhn
E) L. Wittgenstein
ANSWER: D
The philosophical basis of Augustine's worldview is:
A) The philosophy of Aristotle
B) Atomistic theory
C) Epicureanism
D) The Neoplatonism of Plato and Porphyry
E) Stoicism
ANSWER: D
The philosophy of technology explores:
A) The phenomenon of technology in general
B) The place of technology in social development
C) Wide historical perspective of technology
D) All of the above
E) None of the above
ANSWER: D
The position of Niccolò Machiavelli can be expressed by the formula:
A) "politics for politics"
B) "politics for the monarch"
C) "politics for the common people"
D) "politics for religion"
E) "politics for art"
ANSWER: A
The power or right to act, speak, or think independently:
A) Freedom
B) Will
C) Despotism
D) Terrorism
E) There is no correct answer
ANSWER: A
The practical value of science is as follows:
A) Do experiments
B) Explore nature
C) Make a discovery
D) To bring benefits to humanity
E) Create theories
ANSWER: D
The predecessor of the Church Fathers who first attempted to create a synthesis of Greek philosophy and biblical theology was:
A) Philo of Alexandria
B) Plotinus
C) Basilides
D) Theophilus of Antioch
E) Clement of Alexandria
ANSWER: A
The prerequisites of the experimental method were obtained in the era of:
A) Antiquity
B) the Middle Ages
C) Renaissance
D) Modern Times
E) Postmodern
ANSWER: C
The primary basis for uniting people into society, from the point of view of Emile Durkheim, is:
A) social, i.e. other-oriented, action
B) the consistency of those fundamental norms and values that guide people in their lives
C) The commonality of the central government, territorial integrity and harmony of the center and the periphery
D) The socialization of all its members
E) A supra-individual community based on solidarity as a "collective consciousness" and opposed to natural selfishness
ANSWER: E
The principle of falsification was introduced into scientific circulation:
A) J. Derrida
B) A. Camus
C) K. Jaspers
D) T. Kuhn
E) K. Popper
ANSWER: E
The process of assimilation by an individual of patterns of behavior, psychological attitudes, social norms and values, knowledge, skills that allow him to function successfully in society is:
A) Socialization
B) Adaptation
C) Anthropogenesis
D) Nihilism
E) Determinism
ANSWER: A
The process of historical and evolutionary emergence of society:
A) Sociogenesis
B) Coevolution
C) Anthropogenesis
D) Socialization
E) Development
ANSWER: A
The proof of the existence of God from the pre-established harmony was put forward by:
A) Augustine of Hippo
B) Thomas Aquinas
C) Leibniz
D) Spinoza
E) Locke
ANSWER: A
The purification and purgation of emotions through dramatic art, or any extreme emotional state that results in renewal and restoration:
A) mimesis
B) catalepsy
C) ataraxy
D) catharsis
E) phronesis
ANSWER: D
The quality or character of a person or thing that makes them different from others is:
A) Communication
B) Personality
C) Individuality
D) Stereotype
E) There is no correct answer
ANSWER: C
The role of Christian humanism in the context of culture is examined in:
A) Neo-Kantianism
B) Neo-Thomism
C) Logical positivism
D) Neo-Freudianism
E) Neo-Marxism
ANSWER: B
The sacred book of Zoroastrianism is:
A) The Vedas
B) Praise of Death
C) The Book of History
D) The Avesta
E) The Book of Songs
ANSWER: D
The science of beauty:
A) ethics
B) aesthetics
C) logic
D) ontology
E) axiology
ANSWER: B
The science of values is known as:
A) Cosmology
B) Futurology
C) Sociology
D) Ontology
E) Axiology
ANSWER: E
The science on forms, laws and ways of thinking:
A) logistic
B) axiology
C) ontology
D) epistemology
E) logic
ANSWER: E
The set of beliefs, values, technical means adopted by the scientific community and providing a scientific tradition.
A) scientific paradigms
B) scientific theories
C) scientific schemes
D) Scientific revolutions
E) scientific experiments
ANSWER: A
The six classical orthodox Vedic schools are:
A) Vedanta, Samkhya, Yoga, Nyaya, Vaisheshika, Mimamsa
B) Jainism, Charvaka, Yoga, Nyaya, Mimamsa, Vaisheshika
C) Lokayata, Samkhya, Vedanta, Buddhism, Yoga, Mimamsa
D) Vedanta, Samkhya, Yoga, Nyaya, Buddhism, Hinduism
E) Jainism, Charvaka, Samkhya, Nyaya, Mimamsa, Lokayata
ANSWER: A
The sphere of philosophical knowledge directed to the study of the fundamental foundations of human existence:
A) philosophical anthropology
B) epistemology
C) axiology
D) ontology
E) logic
ANSWER: A
The stage of world history, which replaced the savagery and barbarism of mankind, began to be designated by the concept of …:
A) Culture
B) The company
C) Formation
D) Civilization
E) Globalization
ANSWER: D
The statement "If existence really precedes essence, then a person is responsible for what he is " characterizes:
A) existentialism
B) psychoanalysis
C) philosophy of life
D) Philosophical anthropology
E) Pragmatism
ANSWER: A
The statement that the biological laws of the struggle for existence and natural selection operate in the social sphere is characteristic of:
A) Freudian
B) Positivism
C) Marxism
D) Social Darwinism
E) Creationism
ANSWER: D
The study of the internal interrelation of the elements that make up the social system, as well as the tasks they perform, is a distinctive feature of the method of social philosophy:
A) Cross-cultural
B) Structural and functional
C) Historical
D) Morphological
E) Semantic
ANSWER: B
The subject of the study of social philosophy:
A) Nature
B) Cognition
C) Genesis
D) Consciousness
E) Society
ANSWER: E
The substance of the material and industrial sphere of life is ...:
A) Man as a biosocial being
B) Human labor as a conscious expedient activity
C) Means of production
D) Spiritual needs of man and society
E) Material values
ANSWER: B
The term "axial time" was proposed by:
A) K. Jaspers
B) K. Popper
C) A. Camus
D) J. Derrida
E) M. Heidegger
ANSWER: A
The term for "the extinction of consciousness," a state of absolute calm and complete imperturbability in Hinduism is:
A) Nirvana
B) Karma
C) Dharma
D) Ahimsa
E) Jiva
ANSWER: A
The term in Jainism "jina" means:
A) Suffering
B) Duty
C) Victor
D) Knowledge
E) Love
ANSWER: C
The theory of "social contract" in French Enlightenment was proposed by:
A) D'Alembert
B) Holbach
C) Diderot
D) Rousseau
E) Montesquieu
ANSWER: D
The thesis that God is uncreated Being, but everything created, the creaturely, is not being itself, but only possesses it, receiving it through participation in being, expresses the essence of:
A) Gnosis
B) Cosmocentrism
C) Theocentrism
D) Anthropocentrism
E) Creationism
ANSWER: E
The third - medieval - dimension of man, which denotes participation in the Divine through faith, openness of man to the Divine Word, Divine wisdom that fills him with new strength and gives him a new ontological status, is:
A) Faith
B) Reason
C) Spirit
D) Body
E) Soul
ANSWER: C
The three stages in the history of humanity (religious, metaphysical, positive or scientific) were distinguished by:
A) Auguste Comte
B) Karl Marx
C) Immanuel Kant
D) Friedrich Engels
E) Søren Kierkegaard
ANSWER: A
The totality of social ties, relations and social institutions is:
A) Family
B) Society
C) State
D) Nation
E) People
ANSWER: B
The totality of the main ideological and artistic features of the artist's work, manifested in typical themes, ideas, characters, conflicts, in the originality of visual and expressive means, artistic techniques, is called:
A) Artistic creativity
B) Artistic work
C) Artist's style
D) Artist’s imagination
E) Artist's worldview
ANSWER: C
The value aspects expresses:
A) Ontology
B) Epistemology
C) Epistemology
D) Futurology
E) Axiology
ANSWER: E
The will to power is the central category of:
A) Popper
B) Freud
C) Yung
D) Marx
E) Nietzsche
ANSWER: E
The work "The structure of scientific revolutions" was written by postpositivist:
A) K. Popper
B) T. Adorno
C) J. Habermas
D) T. Kuhn
E) L. Wittgenstein
ANSWER: D
The ‘demonism of technology’ means:
A) Deification and worship of technology
B) The relationship between religion and technology
C) Technical foundations of religious beliefs
D) Religious grounds of technology
E) The unpredictable destructive consequences of its use for man, society and all mankind, its harmful effects on nature.
ANSWER: E
There is no single history of mankind, there is only the history of local civilizations according to:
A) The civilizational approach
B) The class approach
C) The formational approach
D) The economic approach
E) The political approach
ANSWER: A
Thinker, who linked the origin of capitalism with the protestant ethics:
A) A. Comte
B) M. Weber
C) T. Kuhn
D) M. Foucault
E) I. Kant
ANSWER: B
This philosopher and scientist told about the hypertrophied development of science:
A) Ernest Rutherford
B) Richard Dawkins
C) Isaak Newton
D) Bertrand Russell
E) Gottfried Leibniz
ANSWER: D
Those who called themselves "citizens of the world" and introduced the term "cosmopolitan" were:
A) Sophists
B) Cyrenaics
C) Cynics
D) Megarians
E) Stoics
ANSWER: C
Totalitarianism finds its origins in the philosophy of Plato:
A) Karl Popper in "The Open Society and Its Enemies"
B) Karl Jaspers in "The Meaning and Purpose of History"
C) Arnold Toynbee in "A Study of History"
D) Bertrand Russell in "The Conquest of Happiness"
E) Oswald Spengler in "The Decline of the West"
ANSWER: A
Transformation, change, restructuring of any aspect of social life that does not destroy the foundations of the existing social structure is:
A) Revolution
B) Progress
C) Regression
D) Reform
E) Evolution
ANSWER: D
Understanding of facts, information, descriptions, which is acquired through:
A) Experience
B) Knowledge
C) Stereotype
D) Work
E) Misunderstanding
ANSWER: B
View that after the death the human beings live again in other forms:
A) Reincarnation
B) Fetishism
C) Animism
D) Religion
E) Syncretism
ANSWER: A
Western attitude towards Middle Eastern, Asian and African societies that characterizes these societies as static and undeveloped:
A) medievalism
B) westernism
C) orientalism
D) occidentalism
E) easternism
ANSWER: C
What does Buddha mean in Sanskrit?
A) Dark
B) Smart
C) Enlightened
D) Universal
E) Statue
ANSWER: C
What does humanism mean?
A) love for knowledge
B) love for god
C) philanthropy
D) love of wisdom
E) love for truth
ANSWER: C
What is the main term of Hegel?
A) The Brightness
B) The Absolute Spirit
C) The Ultimate
D) The Boundless
E) The Perfection
ANSWER: B
What is the source of fundamental qualitative changes in society according to the materialistic theory of the historical process:
A) Moral improvement of society
B) Geographical environment
C) Development of material production
D) Effective political leadership
E) Aesthetics worldview
ANSWER: C
What is the translation of the word “religio” from Latin?
A) worshiping
B) person
C) faith, cult
D) bind, connect
E) idol
ANSWER: D
What kind of art did the philosopher Friedrich Schelling call frozen music?:
A) Sculpture
B) Painting
C) Theater
D) Photography
E) Architecture
ANSWER: E
What principle is opposite to verification?
A) falsification
B) verification
C) stimulation
D) regeneration
E) generalization
ANSWER: A
Which is the branch of philosophy that studies issues concerning art and beauty?
A) Logic
B) Epistemology
C) Aesthetics
D) Metaphysics
E) Moral
ANSWER: C
Which museum houses Raphael's famous painting "Sistine Madonna"?:
A) In the Louvre in Paris
B) At the Old Masters Gallery in Dresden
C) At the National Gallery in London
D) At the Hermitage Museum in St. Petersburg
E) The Uffizi Gallery in Florence
ANSWER: B
Which Renaissance artist is considered a harbinger of surrealism?:
A) Jaan van Eyck
B) Leonardo da Vinci
C) Albrecht Durer
D) Hieronymus Bosch
E) Peter Brueghel the Elder
ANSWER: D
Who claimed “God is dead and we killed him”?:
A) Hegel
B) Kierkegaard
C) Nietzsche
D) Freud
E) Schopenhauer
ANSWER: C
Who compiled the "Biographies of the most famous painters, sculptors and architects"?:
A) Michelangelo
B) Leonardo da Vinci
C) Giorgio Vasari
D) Andrea del Verrocchio
E) Rafael Santi
ANSWER: C
Who has been looking for “Zheruyyk” (the promised land) all his life:
A) Shalkiiz-zhyrau
B) Asan kaigy
C) Bukhar-zhyrau
D) Dospambet-zhyrau
E) Akan seri
ANSWER: B
Who introduced the concept of "archetype" into psychoanalysis:
A) E. Fromm
B) K. Jung
C) Z. Freud
D) F. Nietzsche
E) A. Schopenhauer
ANSWER: B
Who introduced the concept of "borderline situation" into philosophy?
A) J.-P. Sartre
B) A.Camus
C) K.Jaspers
D) G.Marcel
E) M.Heidegger
ANSWER: C
Who is a philosopher?
A) A person that attempt to resolve any questions
B) Someone who studies the stars and planets
C) Person primarily interested in the truth about moral matters
D) A clever and tricky arguer
E) Lover and pursuer of wisdom
ANSWER: E
Who laid the foundations of the science of musical instruments:
A) Al-Farabi
B) Rumi
C) Omar Khayyam
D) Al-Biruni
E) Avicenna (Ibn Sina)
ANSWER: A
Who said, that which does not kill me, makes me stronger?:
A) John Locke
B) Friedrich Nietzsche
C) Bertrand Russell
D) Thomas Aquinas
E) Blaze Pascal
ANSWER: B
Who said: "There is beauty in everything, but not everyone will see?":
A) Democritus
B) Socrates
C) Thales
D) Confucius
E) Heraclitus
ANSWER: D
Who said: “Religion is the opium of the masses”?:
A) Marx
B) Kierkegaard
C) Nietzsche
D) Freud
E) Schopenhauer
ANSWER: A
Who was called the "Second Teacher" in world philosophy:
A) Al-Ghazali
B) Al-Farabi
C) Al-Biruni
D) Al-Khwarizmi
E) Al-Kindi
ANSWER: B
Zher uyiik (the promised land) was sought by:
A) Asan-Qaygi
B) Bukhar-zhyrau
C) Kaztugan
D) Dospambet
E) Shalkyiz-zhyrau
ANSWER: A
“I do not agree with what you have to say, but I’ll defend to the death your right to say it”, said:
A) Cicero
B) Abai
C) Aristotle
D) Socrates
E) Voltaire
ANSWER: E
