The ancient Greek philosopher Pythagoras stated:
A) All things are similar in number
B) War is the father of everything and the mother of everything
C) Know thyself
D) I know that I don't know anything
E) Everything flows, everything changes
ANSWER: A
Whose doctrine is "Know Thyself"
A) Socrates
B) Thales 
C) Plato
D) Abay
E) Democritus
ANSWER: A
Socrates is a mentor of
A) Descartes
B) Plato
C) Thales 
D) Anaximander
E) Pythogoras
ANSWER: B
According to Thales the original principle of this universe is 
A) Water
B) fire
C) air
D) ether
E) earth
ANSWER: A
Questions like “What is knowledge?” and “What is truth?” are mainstays in the branch of philosophy known as
A) Epistemology
B) Ethics
C) Pluralism 
D) Materialism 
E) Logic
ANSWER: A
Ethics is a 
A) positive science
B) normative science
C) natural science
D) none of these
E) formal science
ANSWER: B
Work written by Kant 
A) Metaphysics
B) Republic
C) Critique of Pure Reason 
D) Leviathan 
E) The Prince
ANSWER: C
Ontology deals with 
A) norms
B) ideas
C) beauty
D) being
E) values
ANSWER: D
According to Skepticism knowledge is 
A) uncertain
B) none of these 
C) certain 
D) impossible
E) possible
ANSWER: A
“Tabula rasa” is the term coined by
A) Leibniz
B) J. Locke
C) Plato
D) R.Rorty
E) Spinoza
ANSWER: B
Who said ? “God is dead”
A) Nietzsche
B) Popper
C) Hegel
D) Kant
E) Sartre
ANSWER: A
Who is the father of existentialism? 
A) Sartre
B) Camus
C) Heidegger 
D) Kant 
E) Kierkegaard
ANSWER: E
The author of Meditations on First Philosophy  
A) Descartes 
B) Leibniz
C) Kant
D) Spinoza
E) Hegel
ANSWER: A
What is the meaning of Philosophia 
A) Love of wisdom 
B) free will
C) will to power 
D) know thyself 
E) I think therefore I am 
ANSWER: A
Who said ? “I think therefore I am“ 
A) Leibniz
B) Spinoza
C) James
D) Hume
E) Descartes 
ANSWER: E
Etymological meaning of the term 'metaphysics' is 
A) of physics
B) before physics 
C) after physics
D) love of wisdom 
E) will to power 
ANSWER: C
The founder of idealism 
A) Hume
B) Thales 
C) Socrates 
D) Plato
E) Aristotle 
ANSWER: D
Trancendentalism refers to the philosophy of 
A) Marx
B) Kant
C) Locke 
D) Descartes 
E) Hume
ANSWER: B
Thales is … philosopher
A) Milesian
B) Hebrew
C) Arab
D) German
E) atomistic
ANSWER: A
Democritus and Leucippus are belonging to … school
A) atomistic
B) ionian
C) idealist
D) elestic
E) hellenistic
ANSWER: A
The archeof things is apeiron, according to 
A) Anaximander
B) Plato
C) Socrates
D) Thales
E) Aristotle
ANSWER: A
Who is the main atomist 
A) Leibnitz
B) Pythogoras
C) Leucippus
D) Socrates
E) Plato
ANSWER: C
According to Anaximenes … is the first principle 
A) air
B) Fire
C) water
D) Infinite
E) Earth 
ANSWER: A
Who said number is the essence and basis of all things?
A) Pythagoras
B) Descartes
C) Plato
D) Socrates
E) Thales 
ANSWER: A
Who is known as the Farther of Western Philosophy 
A) Leucippus
B) Thales
C) Aristotle
D) Socrates
E) Plato
ANSWER: B
Protagoras is a … Phlosopher
A) Analytic 
B) Idealist 
C) Sophist
D) Spiritualist
E) Religious 
ANSWER: C
Who was the first Athenian born Philosopher 
A) Pythogoras
B) Aristotle
C) Plato
D) Thales
E) Socrates
ANSWER: E
Maieutic method is by
A) Socrates
B) Plato
C) Pythogoras
D) Thales
E) Anaximander
ANSWER: A
Athens where Plaro established …< the first university in the Western world
A) School 
B) All are true
C) University 
D) Lyceum
E) Academy
ANSWER: E
The Republic is the famous work of 
A) Socrates
B) Plato
C) Thales 
D) Democritus
E) Pythogoras
ANSWER: B
Who distinguished world of ideas and physical world?
A) Descartes 
B) Kant
C) Richard Rorty 
D) Plato
E) Aristotle
ANSWER: D
Aristotle mentioned theory of truth in his work 
A) Metaphysics 
B) Ethics 
C) Organon 
D) Poetics
E) On the Soul
ANSWER: A
Who founded Lyceum
A) Aristotle
B) Pythogoras
C) Democritus
D) Socrates
E) Plato
ANSWER: A
The City of God is the work of 
A) St. Augustine
B) St. Thomas Aquinas
C) St. Anselm 
D) Alexander
E) Plato
ANSWER: A
Summa Theologica is the work of 
A) St. Anselm 
B) St. Thomas Aquinas
C) St. Augustine
D) Socrates
E) Plato
ANSWER: B
The thinkers of Milesian School were the thinkers of 
A) faith
B) truth
C) religion
D) Nature
E) metaphysics
ANSWER: D
What is logic?
A) methaphysics 
B) study of morality 
C) study of cognition 
D) Study of reasoning and argument
E) study of nature 
ANSWER: D
The study concerned about the nature and grounds of knowledge and its validity is:
A) Epistemology
B) Metaphysics
C) Political Science 
D) Natural Science
E) Axiology
ANSWER: A
The sphere of philosophical knowledge about human being:
A) ethics
B)  axiology
C) ontology
D) logic
E) anthropology
ANSWER: E
An ancient philosopher who believed that the material world consists of atoms:
A) Aristotle
B)  Pyrrho
C) Zeno
D) Democritus
E) Heraclitus
ANSWER: D
Author of the philosophical work "The Book of Words" ("Kara soz"):
A) A. Baitursynov
B) Sh. Kudaiberdiev
C) Sh. Ualikhanov
D) A. Bukeikhanov
E) A. Kunanbaev
ANSWER: E
Mayeutics is:
A) The ability to cleverly debate
B) Socratic method of finding the truth
C) The ideal of physical and moral perfection
D) The beginning of being
E) The art of having a conversation, an argument
ANSWER: B
Basic laws and categories of formal logic discovered:
A) Empedocles
B) Aristotle
C) Plato
D) Plotinus
E) Socrates
ANSWER: B
Forms of worldview
A) Myth, religion, philosophy
B) God, nature, society
C) Ontology, epistemology, axiology
D) Man, person, individual
E) Consciousness, thinking, mind
ANSWER: A
A philosophical method based on decomposition phenomenon into its constituent parts and sides:
A) Synthesis
B) Analysis
C)  Dialectic
D) Metaphysics
E) Eclecticism
ANSWER: B
Teachings about Being:
A) Epistemology
B) Axiology
C) Anthology
D) Anthropology
E)  Ontology
ANSWER: E
Author of Utopia
A) T. Campanella
B) J. Bruno
C) N. Machiavelli
D)  T. More
E) N. Copernicus
ANSWER: D
Teaching about knowledge:
A)  ontology
B) Epistemology 
C) metaphysics
D) Axiology
E) Anthropology
ANSWER: B
Recognition of two substances at the foundation of being:
A)  Pluralism
B) Monism
C) Conventionalism
D) Parallelism
E)  Dualism
ANSWER: E
An outstanding representative of medieval scholasticism:
A) Al-Kindi
B) Aurelius Augustine
C) Thomas Aquinas
D)  Ibn Sina
E) Al-Farabi
ANSWER: C
What does Buddha mean in Sanskrit?
A) Dark
B) Enlightened
C)  Smart
D) Universal
E) Statue
ANSWER: B
Which is the branch of philosophy that studies issues concerning art and beauty?
A)  Epistemology
B)  Logic
C) Aesthetics
D) Metaphysics
E) Ontology
ANSWER: C
Author of the “double-truth” theory: 
A) Ibn-Rushd
B) Al-Kindi 
C)  Ibn-Arabi 
D) Al-Ghazali 
E)  Ibn-Sina 
ANSWER: A
Ancient Greek philosophers, who took money for teaching wisdom: 
A) representatives of Peripatetic school
B) sophists  
C) Socratics 
D) all Ancient Greek thinkers  
E) atomists
ANSWER: B
“Knowledge comes only or primarily from sensory experience”: 
A) skepticism 
B) rationalism  
C)  agnosticism
D)  empiricism 
E) phenomenology 
ANSWER: D
Transition from the general to the specific knowledge:  
A)  induction
B)  analysis
C)  deduction  
D) abstracting
E) synthesis
ANSWER: C
“Motion is unthinkable” – assumed: 
A) Thales of Milet
B) Heraclitus of Ephesus 
C) Zeno of Elea  
D) Diogenes of Sinope 
E) Pythagoras of Samos 
ANSWER: C
According to al-Farabi, the ideal of society: 
A) virtuous city 
B) city of the sun 
C) city of panic 
D) city of freedom and collectivity
E) city of ambition 
ANSWER: A
Rational knowledge includes: 
A)  analogy, hypothesis, ordering 
B) concept, judgment, conclusion 
C)  induction, deduction generalization 
D) sensation, perception, representation 
E)  intuition, reason, mind 
ANSWER: B
“Cognition is the recollection of the ideas that soul had once beheld”, affirms:
A) Epicurus 
B) Aristotle 
C) Socrates 
D)  Plato
E) Pythagoras 
ANSWER: D
In ancient times the concept “physis” meant:
A) society
B) nature
C)  psyche
D) human being
E) state
ANSWER: B
The negation of the causality principle: 
A) determinism
B) agnosticism
C) fatalism
D)  idealism
E) indeterminism
ANSWER: E
The science on forms, laws and ways of thinking: 
A) ontology
B) epistemology
C) ethics
D) logic
E)  axiology
ANSWER: D
"Everything flows", there is nothing constant in the universe, considered:  
A)  Heraclitus 
B) Democritus 
C) Anaximander 
D) Protagoras 
E)  Thales 
ANSWER: A
The form of empirical cognition:  
A) judgment
B) observation
C) hypothesis
D)  theory
E)  syllogism
ANSWER: B
School of thought that questions the possibility of certainty in knowledge:
A) pessimism 
B)  optimism  
C)  skepticism
D) realism  
E) nominalism  
ANSWER: C
Christian world outlook stands for the idea of creation of the world out of nothing. It is …:
A) Theocentrism
B) Faith
C) Creationism
D) Spirituality
E) Symbolism
ANSWER: C
The belief that God is present in all things of nature:
A) Syncretism
B) Pantheism
C) Animism
D) Theology
E) Anthropology
ANSWER: B
Is the belief in and worship of controlling power
A) Religion
B) Culture
C) Science
D)  Art
E) Game
ANSWER: A
The term "demarcation" between science and psevdosciense means:
A) Separation of religious knowledge from mythological knowledge
B) Separation of the conscious level from the unconscious level
C)  Separation of rational knowledge from irrational knowledge
D) Separation of scientific knowledge from non-scientific knowledge
E)  Separation of empirical knowledge from rational knowledge
ANSWER: D
The principle of falsification was introduced into scientific circulation:
A)  J. Derrida
B) A. Camus
C) K. Popper
D) K. Jaspers
E) T. Kuhn
ANSWER: C
The subject of the study of social philosophy:
A) Nature
B) Society
C) Cognition
D)  Genesis
E) Consciousness
ANSWER: B
Who introduced the concept of "borderline situation" into philosophy?
A) K.Jaspers
B) J.-P. Sartre
C)  A.Camus
D)  G.Marcel
E) M.Heidegger
ANSWER: A
The main problem of existentialism:
A) The existence of a person
B) Human faith
C)  The human mind
D) Human conscience
E) conscious and unconscious
ANSWER: A
The concept used in the logic and methodology of science to denote the process of establishing the truth of scientific statements as a result of their empirical experience:
A) Hypothesis
B) The concept
C)  Falsification
D) Verification
E) Demarcation
ANSWER: D
Representatives of marxism:
A) Popper, Mach, Avenarius
B) Scheler, Gehlen, Plessner
C) Sartre, Camus, Jaspers
D)  Freud, Jung, Simmel
E) Marx, Engels, Plekhanov
ANSWER: E
Author of the work "Existentialism is humanism":
A) K. Jaspers
B) J.-P. Sartre
C)  A. Camus
D) M. Heidegger
E) G.O. Marcel
ANSWER: B
Representatives of positivism:
A) Hegel, Feuerbach, Marx
B)  Popper, Kuhn, Lakatos
C) Kierkegaard, Sartre, Camus
D) Husserl, Heidegger, Jaspers
E) Schleiermacher, Dilthey, Gadamer
ANSWER: B
The author of the work “Thus spoke Zarathustra”
A) Marseille
B) Sartre
C) Nietzsche
D) Heidegger
E)  Frankl
ANSWER: C
The statement "If existence really precedes essence, then a person is responsible for what he is" characterizes:
A) psychoanalysis
B) existentialism
C) philosophy of life
D) Philosophical anthropology
E) Pragmatism
ANSWER: B
Who introduced the concept of "archetype" into psychoanalysis:
A)  K. Jung
B) E. Fromm
C)  Z. Freud
D)  F. Nietzsche
E) A. Schopenhauer
ANSWER: A
Author of the book "Escape from Freedom":
A) E. Fromm
B) K. Jung
C)  Z. Freud
D) A. Schopenhauer
E) F. Nietzsche
ANSWER: A
Author of the book “The Ones Who Walk Away from Omelas"
A) Ursula K. Le Guin 
B) Karl  Jaspers
C) Alber Camus
D) Martin Heidegger
E) Karl Popper
ANSWER: A
Author the work  “The Question Concerning Technology” 
A) K. Jaspers
B) M. Heidegger
C) K. Popper
D)  A. Camus
E)  J. Derrida
ANSWER: B
Who has been looking for “Zheruyyk” (the promised land) all his life:
A)  Shalkiiz-zhyrau
B) Bukhar-zhyrau
C) Asan Kaigy
D) Dospambet-zhyrau
E) Akan-seri
ANSWER: C
The author of the saying "Freedom is a conscious necessity":
A) J. Locke
B) Fr. Bacon
C) B.Spinoza
D) G.F. Leibniz
E) R. Descartes
ANSWER: C
Who said: “Religion is the “opiate of the masses”:
A) Marx
B) Kierkegaard
C) Nietzsche
D) Schopenhauer
E) Freud
ANSWER: A
The author of conception “the end of history”: 
A) A. Toynbee 
B) O. Spengler 
C) M. Weber 
D) F. Fukuyama 
E) D. Bell 
ANSWER: D
The author of the concepts of “philosophical belief”, “axial time”: 
A)  A. Camus
B) M. Heidegger  
C)  J.-P. Sartre  
D) K. Jaspers  
E) M. Buber  
ANSWER: D
Moral law: "Act so that people and humanity have always been only a goal but not a means" is called: 
A)  Schweitzer’s ethics of reverence for life  
B) Kant’s hypothetical imperative 
C) Buddhist ethics of compassion 
D) Feuerbach’s anthropological materialism 
E)  Kant's categorical imperative 
ANSWER: E
The concept of an "open society" was developed by: 
A) Plato
B)  G. Hegel  
C)  V. Lenin 
D) K. Popper 
E) K. Marx 
ANSWER: D
The thought that "ethics is nothing else than reverence for life" belongs to:
A)  Albert Schweitzer
B)  Leo Tolstoy
C) Mahatma Gandhi
D)  Korkyt Ata
E) Deni Diderot
ANSWER: A
Philosophical term of ethics: 
A)  reflection 
B) moral 
C) sense
D) perception
E)  imagination
ANSWER: B
Who claimed “God is dead and we killed him”?
A) Nietzsche
B) Kierkegaard
C) Freud
D) Marx
E) Schopenhauer
ANSWER: A
The belief that nothing has any values, especially religious and moral principles:
A) Nihilism
B) Existentialism
C) rationalism
D) Romanticism
E) Empirism
ANSWER: A
Teaching about God is:
A) Mythology
B)  Dialectics
C) Theology
D) Metaphysics
E) History
ANSWER: C
"The will to power" is the central category of: 
A) Marx
B) Freud
C) Sartre
D)  Nietzsche
E) Yung
ANSWER: D
Something that can exist is:  
A) Being
B) Category
C) Knowledge
D) Space
E)  Notion
ANSWER: A
Rationalism is:
A) a doctrine that affirms that all knowledge is based on experience
B)  a view more in harmony with science than with traditional religion
C) new ideas in all areas of the culture
D) the mechanistic picture of the world
E) a doctrine that affirms that all knowledge is based on reason
ANSWER: E
Philosopher and theologian who put forward five proofs for the existence of God:
A) Aurelius Augustine
B) William of Ockham
C) Anselm of Canterbury
D)  Roger Bacon
E) Thomas Aquinas
ANSWER: E
Philosopher and theologian who put forward five proofs for the existence of God:
A) Anselm of Canterbury
B) William of Ockham
C) Roger Bacon
D) Thomas Aquinas
E) Aurelius Augustine
ANSWER: D
Who was called the "Second Teacher" in world philosophy:
A) Al-Ghazali
B) Al-Farabi
C) Al-Khwarizmi
D) Al-Kindi
E) Al-Biruni
ANSWER: B
Philosophical direction, recognizing one beginning of the world:
A) dualism
B) agnosticism
C) mechanism
D) monism
E) pluralism
ANSWER: D
The first form of worldview:
A) Religion
B) Myth
C) Philosophy
D) Morality
E) Art
ANSWER: B
 Zhyrau's philosophical and didactic reasoning are called
A) tolgau
B) aitys
C) zhumbak
D) takpak
E) novel
ANSWER: A
The thinker who was looking for Zheruyyk 
A) Asan Kaigy
B) Dospambet zhyrau
C) Kaztugan zhyrau
D) Aktamberdy zhyrau
E) Bukhar zhyrau
ANSWER: A
Hobbes's judgment "the war of all against all" characterizes
A) Social chaos 
B) natural chaos 
C) cosmic chaos 
D) universe chaos 
E) biological chaos 
ANSWER: A
The author of essay "Myth of Sisyphus"
A) A. Camus
B) Descartes 
C) J.P. Sartre
D) Socrates 
E) Plato 
ANSWER: A
 The work "Three Truths" was written by ...
A) Shakarim 
B) Asan Kaigy
C) Abai
D) Plato
E) Socrates 
ANSWER: A
Firstly used the term Ethics 
A) Plato
B) Aristotle
C) Socrates 
D) Descartes 
E) Kant
ANSWER: B
Atheist existentialist 
A) Sartre
B) Descartes 
C) Jaspers 
D) Dostoevskiy
E) Marcel
ANSWER: A
Who is known as the Farther of Western Philosophy 
A) Pythogoras
B) Thales
C) Protagoras
D) Leucippus
E) Anaximander
ANSWER: B
Who said number is the essence and basis of all things
A) Descartes
B) Pythagoras
C) Plato
D) Thales 
E) Socrates
ANSWER: B
Democritus and Leucippus are belonging to … school
A) atomistic
B) ionian
C) idealist
D) hellenistic
E) pythagorean
ANSWER: A
Socrates is a mentor of
A) Leucippus
B) Plato
C) Thales 
D) Democritus
E) Pythogoras
ANSWER: B
Athens where Plaro established …< the first university in the Western world
A) University 
B) Lyceum
C) Academy
D) School 
E) All are true 
ANSWER: C
In his famous allegory of the Cave … relates a story illustrating the journey of the soul from ignorance to knowledge 
A) Pythogoras
B) Socrates
C) Plato
D) Democritus
E) Thales
ANSWER: C
The Republic is the famous work of 
A) Plato
B) Democritus
C) Socrates
D) Thales
E) Democritus
ANSWER: A
Theory of  Ideas is the philosophy of 
A) Plato
B) Socrates
C) Protagoras
D) Parmenides
E) Thales
ANSWER: A
Who founded Lyceum
A) Aristotle
B) Plato
C) Parmenides
D) Socrates
E) Thales
ANSWER: A
The City of God is the work of 
A) St. Augustine
B) St. Thomas Aquinas
C) T. Campanella
D) Anselm of Canterbury
E) Severin Boethius
ANSWER: A
Epicurus school was called
A) Garden
B) Museum
C) Academy
D) Lyceum
E) Gymnasium
ANSWER: A
The beginning of the world, according to Heraclitus, is:
A) Air
B) Water
C) Fire
D) Earth
E) Wood
ANSWER: C
Eschatology is a religious teaching
A) about the world comprehended only by the mind and not accessible to sensory perception
B) about the ultimate destinies of the world and man
C) about the existence of only god
D) proving the existence of god by deduction
E) about the creation of the world by God out of nothing
ANSWER: B
The branch of philosophy associated with the interpretation of the historical process and historical knowledge-
A) Philosophy of culture
B) Political Philosophy 
C) Social philosophy
D) Ethics 
E) Philosophy of History
ANSWER: E
For Taoists, "Tao" is:
A) the beginning, the first principle, the all-embracing law of the universe
B) he sky is a model for the ruler
C) the path of development of China and the moral and political behavior of a person
D) method of government
E) mythological hero
ANSWER: A
Who formulated the concept of tabula rasa and helped develop the social contract theory?
A) John Locke
B) Francis Bacon
C) Roger Bacon
D) Rene Descartes 
E) Voltaire
ANSWER: A
The central concept of the teachings of S. Freud is:
A) culture
B) libido
C) freedom
D) love
E) faith
ANSWER: B
Sacred texts of Christianity 
A) Qur'an
B) Torah
C) Bible
D) Tripitaka
E) Gita 
ANSWER: C
According to Islam, the four sacred revealed books:
A) Quran, Tawrat (Torah), Zabur (Psalms), Injil (Gospel)
B) Quran, Tawrat (Torah), Tripitaka,  Gita
C) Guru Granth Sahib, Tripitaka,  Gita, Quran
D) Bible, Tripitaka,  Gita, Quran 
E) Rigveda, Tripitaka, Gita, Quran
ANSWER: A
The work of Hobbes -
A) Leviathan
B) Novum Organon
C) Metaphysics
D) Logics
E) The Myth of Sisyphus
ANSWER: A
According to Jung, the human psyche through symbols is determined by:
A) apeiron
B) myths
C) the senses
D) the feelings
E) archetypes
ANSWER: E
Samsara means
A) law of reincarnation
B) physical liberation
C) the law of retribution for actions in this and past reincarnations
D) liberation from the dominion of karma and samsara
E) practice of psychophysical regulation of consciousness
ANSWER: A
What does tabula rasa mean?
A) Clean slate
B) Red tablet
C) The law denial argument
D) The Cartesian argument
E) none of these 
ANSWER: A
Who is widely known as the first existentialist, despite never having used the word existentialism?
A) S. Kierkegaard
B) J.-P. Sartre
C) G.Marcel
D) H. Arendt
E) A.Camus
ANSWER: A
Which philosopher is best known for his statement cogito ergo sum?
A) Voltaire
B) John Locke
C) Roger Bacon
D) Francis Bacon
E) Rene Descartes
ANSWER: E
Adam bol! Is an ethical appeal ..
A) Abai
B) Shakarim
C) Asan Kaigy
D) Y. Altynsarin 
E) A. Bairutsynov
ANSWER: A
Author of the work "Clash of Civilizations":
A) F.Fukuyama
B) S. Huntington
C) K. Popper
D) J. Habermas
E) T. Adorno
ANSWER: B
Author of the work "The Open Society and Its Enemies" ..
A) S. Huntington
B) K. Popper
C) L. Wittgenstein 
D) J. Habermas
E) T. Adorno
ANSWER: B
The work "The structure of scientific revolutions" was written by -
A) T. Kuhn
B) K. Popper
C) T. Adorno
D) J.-P. Sartre
E) J. Habermas
ANSWER: A
The work "The Big Book about Music" was written ...
A) Ibn Sina
B) Al Farabi 
C) Ibn Rushd
D) Al Ghazali
E) Ibn Tufail
ANSWER: B
The work "The End of History and the Last Man" was written ...
A) F.Fukuyama
B) T. Kuhn
C) K. Popper
D) T. Adorno
E) S. Huntington
ANSWER: A
In Hinduism, the absolute reality is designated by the concept:
A)  atman
B) Brahman 
C) ahimsa
D) karma
E) moksha
ANSWER: B
Cartesian epistemology emphasizes as the source of true lknowledge 
A) reason
B) perception 
C) revelation 
D) experience 
E) intuition 
ANSWER: A
Who introduced the concept of "archetype" into psychoanalysis:
A) E. Fromm
B)  Z. Freud
C)  F. Nietzsche
D)  K. Jung
E) A. Schopenhauer
ANSWER: D
Western attitude towards Middle Eastern, Asian and African societies that characterizes these societies as static and undeveloped:
A)  westernism
B) medievalism
C) occidentalism 
D) medievistics
E)  orientalism 
ANSWER: E
Position, that is based on an idea of the limited possibilities of science, and considering it as a force alien to the true nature of human:  
A) panlogism
B) scientism
C) anthropocentrism
D) pragmatism
E) anti-scientism
ANSWER: E
Rene Descartes is a/an
A) pragmatist
B) rationalist 
C) absolutist
D) nihilist
E) materialist 
ANSWER: B
Author of the work "Discourse on Method "
A) Descartes 
B) Spinoza
C) Leibniz
D) Hume 
E) Locke 
ANSWER: A
Etymological meaning of the term 'metaphysics' is 
A) of physics
B) before physics
C) love of wisdom 
D) will to power 
E) after physics
ANSWER: E
Representative of monism 
A) Leibniz
B) Spinoza
C) Descartes 
D) Democritus 
E) Leucippus
ANSWER: B
Belief in many Gods is called
A) atheism 
B) Monism 
C) Pluralism 
D) Polytheism 
E) Monotheism 
ANSWER: D
Where was Pythagoras born?
A) Athens 
B) Ionia
C) Sparta 
D) Elea
E) Samos
ANSWER: E
The founder of Taoism 
A) Buddha
B)  Confucius
C)  Mahavira
D) Brahma
E)  Lao Tzu
ANSWER: E
The study of God is
A) epistemology 
B) ethics 
C) physics 
D) ontology
E) theology
ANSWER: E
French philosopher and the founder of positivism 
A) Comte 
B) Sartre
C) Camus
D) Marcel
E) Hume 
ANSWER: A
Trancendentalism refers to the philosophy of 
A) Locke 
B) Kant
C) Socrates
D) Descartes
E) Hume 
ANSWER: B
In India, philosophic thought was mingled with what?
A) Religion 
B) Aesthetics 
C) Art
D) Hedonism 
E) Pluralism 
ANSWER: A
The direction of ancient philosophy
A) Confucianism
B) Stoicism
C) Taoism
D) Hinduism
E) Hedonism 
ANSWER: B
Dialectical materialism is the theory of
A) Hegel
B) Nietzsche 
C) Marx
D) Dewey
E) Feuerbach
ANSWER: C
Nietzsche's philosophy is known as
A) Personal Idealism 
B) Materialism 
C) Absolute idealism
D) Empiricism 
E) Irrationalism 
ANSWER: E
Kant's question “What should I do?" refers to a branch of philosophy known as
A) Epistemology
B) Ethics 
C) Religion
D) Art
E) Aesthetics 
ANSWER: B
The philosopher who introduced the concepts of “normal science” and “paradigm shift”: 
A) I. Lakatos
B)  L. Wittgenstein 
C) A. Comte 
D) P. Feyerabend 
E)  T. Kuhn 
ANSWER: E
A system of philosophy that recognizes that reality is actually equivalent to mind, spirit, or consciousness is:
A) Existentialism
B) Nihilism
C) Romanticism
D) Idealism
E) Positivism
ANSWER: D
Category, reflecting the external, sensibly perceived sides of objects and processes: 
A)  profile
B) configuration
C) phenomenon
D) shape
E)  image
ANSWER: C
In the ontology, what does the Greek word “ontos” mean?
A) consciousness
B) dialectics
C) knowledge
D)  being
E) cognition
ANSWER: D
Author of the philosophical book  "On scientific ignorance (De docta ignorantia)"
A) Campanella
B) More
C)  Petrarch
D) Bruno
E) Nicholas of Cusa 
ANSWER: E
The author of the book "Totem and Taboo: Resemblances Between the Mental Lives of Savages and Neurotics":
A) Z. Freud
B) M. Scheler
C) F. Nietzsche
D)  A. Schopenhauer
E) A. Gehlen
ANSWER: A
The famous words "Language is the house of being" belong to:
A)  K. Jaspers
B) A. Camus
C)  J.-P. Sartre
D) K. Popper
E)  M. Heidegger
ANSWER: E
Representatives of positivism:
A) E. Fromm
B) E. Toffler
C) K.Marx
D) H. Spencer
E) A. Schweitzer
ANSWER: D
Author of concept of the model of scientific knowledge: 
A) A. Schopenhauer
B)  I. Lakatos
C)  J. Fichte
D) G. Leibniz
E)  G. Hegel
ANSWER: B
Arab philosopher, follower of Aristotle, author of the work Tahafut al-Tahafut ("Inconsistency of inconsistency")
A) Ibn Rushd
B) Al Farabi
C) Al Kindi
D) Al Ghazali
E) Ibn Sina
ANSWER: A
Positive sciences, according to positivism, are based on:
A) Deductive methods
B) A priori knowledge
C) Conclusions
D) Intuition
E)  Scientific facts of observation and experiment
ANSWER: E
Author of the socio-philosophical treatise "Kutadgu bilig" (Book of the Board) 
A) Yusuf Balasaguni
B) Abu Nasr Al Farabi
C) Abu al-Walid Ibn Rushd
D) Ahmed Yassawi
E) Mahmoud Kashgari
ANSWER: A
Author of the work "«The Revolt of the Masses»:
A) K. Jaspers
B) A. Schweitzer
C)  E. Fromm
D) E. Toffler
E) J. Ortega-y-Gasset
ANSWER: E
Suffering and evil deal with: 
A) ahimsa  
B) nirvana 
C) samsara
D)  Brahmin 
E) moksha
ANSWER: C
What does the Greek word “Logos” mean?
A) science
B)  goal
C) religion
D) subject
E) idea
ANSWER: A
The ability to create mental images or pictures is called…:
A)  imagination
B) perception
C) consciousness
D)  will
E) reflection
ANSWER: A
According to Confucius, the ethical concept that defines the positive qualities of a person:
A) short man
B) an official
C)  statesman
D) a noble person
E) warlord
ANSWER: D
Islamic philosopher, the author of the book "Ara Ahl al-Madina al-Fadila" ("Views of the people of the city of virtue"), which presents the theory of the ideal state
A) Al Farabi
B) Al Ghazali
C) Ibn Rushd
D) Ibn Sina
E) Al Kindi
ANSWER: A
“Don’t harm the living, sentient beings” is the commandment of:   
A) ahimsa
B) samsara
C)  nirvana
D) moksha 
E) karma 
ANSWER: A
Materialistic school in ancient Indian philosophy: 
A)  Buddhism   
B) Charvaka 
C) Jainism 
D) Yoga 
E) Upanishads
ANSWER: B
The author of the expression  “One cannot enter into the same river even once” is…:  
A) Heraclitus 
B) Leucippus
C) Pythagoras
D) Democritus 
E)  Empedocles
ANSWER: A
Before the Islam important role in the spiritual culture of Qazaq, there is…:
A) Sufism
B) nihilism
C) Anarchism   
D) Tengrianism
E) Hedonism
ANSWER: D
Representative of the  Eleatic School 
A)  Thales
B) Pythagoras
C) Heraclitus
D) Leucippus
E) Parmenides
ANSWER: E
The identification of God and Nature is
A) Animism
B) Pantheism
C) Theology
D) Deism
E) Monotheism
ANSWER: B
According to Shakarim's philosophy, the basis for a good human life should be 
A) conscience
B)  World will
C) Intuitive knowledge
D) Universal love
E) An absolute idea
ANSWER: A
What does Maya mean:
A) rebirth of souls
B)   fate
C) Illusion
D) action
E) practice
ANSWER: C
Two main parts of philosophy:
A) Sophistry, eclecticism, dogmatism
B) Sociology, political science, cultural studies
C) Monism, dualism, pluralism
D) Ontology, Epistemology 
E) Mythology, religion
ANSWER: D
The category "Kalokagathia" as the unity of the beautiful and the good appeared in philosophy
A) Greek
B) Renaissance
C) Middle Ages
D) Postmodern
E) Kazakh
ANSWER: A
German philosopher, author of the book "The Phenomenology of the Spirit"
A) L. Feuerbach
B) G. Hegel
C) F. Schelling
D) J. Fichte
E)  I. Kant
ANSWER: B
"Every class struggle is a political struggle," is the principle:
A) Existentialism
B) Pragmatism
C) Marxism
D)  Structuralism
E) Intuitionism
ANSWER: C
What philosophical direction “Space and time are forms of our perception” belong to:
A) Subjective idealism
B) dialectical materialism
C) Materialism
D) mechanistic materialism
E) Objective idealism
ANSWER: A
Representatives of the Theory of Nomadology in postmodernism
A) K.Marx and F.Engels
B) G.Hegel and I.Kant
C) Zh.Deleuze and F.Guattari
D) A.Comte and G. Spencer
E) A.Camus and J.-P.Sartre
ANSWER: C
Abrahamic Religions:
A)  buddhism, christianity, hinduism
B) animism, fetishism, totemism
C) Zoroastrianism, Shintoism, Taoism
D) Judaism, Christianity, Islam
E) mithraism, krishnaism, vishnuism
ANSWER: D
The Holy Book of Muslims, the source of the creed in Islam 
A) The Quran
B) Vedas
C) Bible
D)  Tripitaka 
E) The Book of Veles
ANSWER: A
Early forms of religion
A) animism, fetishism, totemism 
B) buddhism, christianity, islam
C) shaivism, krishnaism, islam
D) buddhism, christianity, hinduism
E) christianity, shintoism, taoism
ANSWER: A
Representative of poststructuralism, author of the concept of "power-knowledge"
A) A.Schopenhauer
B) A.Bergson
C) M.Foucault
D) J.-P.Sartre
E) K.Marx
ANSWER: C
The author of the heliocentric system:
A) Eratosthenes
B)  Nicolaus Copernicus
C) Giordano Bruno
D) Posidonius
E) Nicholas of Cus
ANSWER: B
A branch  of philosophy that studies values
A) Ontology
B) Futurology
C) Axiology
D) Epistemology
E) Aesthetics
ANSWER: C
The author of the work "The Essence of Christianity", in which a rationalized criticism of religion is given
A) Schopenhauer
B) Bergson
C) Feuerbach
D) Nietzsche
E) Foucault
ANSWER: C
The way to achieve immortality, according to Korkyt
A) achieving nirvana
B) non-resistance to evil by violence
C) availability of a choice
D)  art
E) the presence of freedom
ANSWER: D
The founders of the newspaper "Kazakh", which became the printing organ of the future party "Alash Orda"
A) A.Baitursynov, A.Bukeikhanov, M.Dulatov
B) Abay, Shakarim, Zhambyl
C) Zh.Aimauytov, J.Dosmukhamedov, K.Zhubanov
D) M.Zhumabaev, S.Asfendiyarov, S.Toraigyrov
E) Dospambet, Kaztugan, Shalkiiz
ANSWER: A
Chairman of the Alash Orda Party
A) A.Baitursynov
B) A.Bukeikhanov
C) M.Zhumabaev
D) Zh.Dosmukhamedov
E) J.Aimauytov
ANSWER: B
Kazakh scientist, geographer, ethnographer, author of the works "Traces of shamanism among the Kyrgyz", "About Islam in the steppe", "Tengri".
A) Sh.Ualikhanov
B) Abai
C) Zh.Dosmukhamedov
D) M.Zhumabaev
E) Zh.Aimauytov
ANSWER: A
The author of the "Book of Words" ("Kara sozder"), the great Kazakh thinker 
A) Alikhan Bukeikhanov   
B) Sanjar Asfendiyarov
C) Akhmet Baitursynov     
D) Shakarim Kudaiberdiev 
E) Abai Kunanbayev
ANSWER: E
Analytic philosophy has analyzed:
A) language
B) myth
C) intuition
D) art
E) thought
ANSWER: A
