"All genuine knowledge is either true by definition or positive-meaning facts derived by reason and logic from sensory experience":
A) positivism
B) existentialism
C) nihilism
D) providentialism
E) panlogism
ANSWER: A
"I know that I don't know anything, but others don't even know that", believed:
A) Plato
B) Seneca
C) Epicurus
D) Socrates
E) Protagoras
ANSWER: D
"The philosophers have only interpreted the world in various ways. The point, however, is to change it." - argued:
A) Hegel
B) Marx
C) Kant
D) Fichte
E) Schelling
ANSWER: B
A branch of philosophy that deals with the nature of beauty and examines values, often expressed through judgments of taste:
A) aesthetics
B) ethics
C) axiology
D) praxeology
E) valeology
ANSWER: A
A class of meta-ethical theories in which all members entail that no one has any moral knowledge, more over it is impossible:
A) moral absenteeism
B) moral nihilism
C) moral skepticism
D) ethical realism
E) agnosticism
ANSWER: C
A cognitive procedure aimed at determining a quantitative relationship:
A) observation
B) abstracting
C) explanation
D) measuring
E) description
ANSWER: D
A community whose members interact with each other primarily via the Internet and usually share common interests:
A) web community
B) interactive community
C) new community
D) virtual world
E) netiquette community
ANSWER: A
A concept describing a widespread interconnected digital technology:
A) cyberspace
B) virtual space
C) cybersecurity
D) digitalization
E) cyberethics
ANSWER: A
A culture that has emerged from the use of computer networks for communication, entertainment, business, and recreation:
A) cyberculture
B) network culture
C) new culture
D) media culture
E) virtual culture
ANSWER: A
A historiographical approach that interprets history as a progressive and linear march towards greater freedom, democracy, and enlightenment values:
A) White history
B) Free history
C) Radical history
D) Whig history
E) Reasonable history
ANSWER: D
A method of reasoning in science, by which a general conclusion is drawn from a set of premises, based mainly on experience or experimental evidence:
A) deduction
B) analysis
C) induction
D) representation
E) synthesis
ANSWER: C
A person who behaves in a way that is acceptable by most people and who avoids doing things that could be considered different or unusual:
A) proponent
B) follower
C) supporter
D) conformist
E) adherent
ANSWER: D
A person who does not behave the way most people behave:
A) opponent
B) antagonist
C) remonstrant
D) nonconformist
E) adversary
ANSWER: D
A person’s mental power is:
A) intellect
B) work
C) understanding
D) knowledge
E) intuition
ANSWER: A
A philosophical method based on decomposition of a phenomenon into its constituent parts and sides:
A) analysis
B) synthesis
C) synergetics
D) denaturalization
E) destruction
ANSWER: A
A philosophical method based on the consideration of things and processes from two opposite points of view:
A) synergy
B) synthesis
C) dialectics
D) metaphysics
E) eclectics
ANSWER: C
A philosophical theory, which emphasizes the existence of the individual freedom:
A) libertarianism
B) empirciism
C) nihilism
D) romanticism
E) liberalism
ANSWER: E
A Platonic teaching consisting of the harmonious combination of bodily, moral and spiritual virtues:
A) eidos
B) ataraxia
C) kalokagathia
D) mimesis
E) arete
ANSWER: C
A Renaissance thinker who believed that a ruler should combine the qualities of a lion and a fox:
A) Tommaso Campanella
B) Thomas More
C) Francesco Petrarch
D) Niccolo Machiavelli
E) Giordano Bruno
ANSWER: D
A society where the usage, creation, distribution, manipulation and integration of information is a significant activity:
A) post-industrial society
B) information society
C) network society
D) virtual society
E) industrial society
ANSWER: B
A special social category of people who use digital telecommunication technologies to perform their professional duties and lead a mobile lifestyle:
A) digital citizen
B) digital nomad
C) mobile citizen
D) world citizen
E) rambler
ANSWER: B
A statement that, despite apparently valid reasoning from true premises, leads to a seemingly self-contradictory or a logically unacceptable conclusion:
A) paradigm
B) parable
C) paradox
D) paralogism
E) paraphrase
ANSWER: C
A theory that considers reality to consist of two irreducible elements or modes:
A) dualism
B) pluralism
C) monism
D) primordialism
E) idealism
ANSWER: A
A thinker whose ideas about man reflect the following judgment "Man is a wolf to man":
A) Thomas Hobbes
B) Nicolas of Cusa
C) Blaise Pascal
D) Georg Hegel
E) Immanuel Kant
ANSWER: A
A trait or quality that is deemed morally good and thus is valued as the basis of good moral being:
A) prudence
B) dignity
C) charity
D) virtue
E) justice
ANSWER: D
A view that philosophical anthropology and its concepts of human nature, man or humanity should be rejected as historically relative, ideological or metaphysical:
A) transhumanism
B) secularism
C) radical humanism
D) neo-humanism
E) anti-humanism
ANSWER: E
According to Abai, three things are capable to outrage the entire human race:
A) ignorance, lack of will, shamelessness
B) indolence, evil deed, ignorance
C) indolence, lack of knowledge, ignorance
D) evil deed, poverty, lack of will
E) ignorance, lack of faith, indolence
ANSWER: B
According to al-Farabi, the ideal of social organization:
A) city of virtue
B) city of panic
C) city of the sun
D) city of ambition
E) city of freedom
ANSWER: A
According to Albert Camus, way out of absurdity situation:
A) reconciliation with absurdity
B) suicide
C) religious faith
D) revolt
E) religious struggle
ANSWER: D
According to Ernst Cassirer, human being is:
A) symbolic animal
B) moral animal
C) political animal
D) thinking reed
E) immoral animal
ANSWER: A
According to him, human figure is the principal source of proportion:
A) Paracelsus
B) Helvetius
C) Vitruvius
D) Cornelius
E) Scopas
ANSWER: C
According to Marshall McLuhan, the "Global Village" absolutely ensures:
A) the greatest possible disagreement on all issues
B) the greatest possible agreement on all issues
C) criticism of the individualistic essence of man
D) the continuity of philosophical knowledge
E) overcoming corruption and atomization of modern society
ANSWER: A
According to Marxism, the basis of anthroposociogenesis is:
A) mindset
B) unconscious
C) labor
D) the instinct of self-preservation
E) ritual
ANSWER: C
According to Nietzsche, there are no transcendental ethics or values for us to use, so we must:
A) create our own values
B) destroy everything
C) live its imagine form
D) live in absurdity
E) live in transcendental world
ANSWER: A
According to Parmenides, being is:
A) eternal, invariable, united
B) ideal, eternal, multiple
C) the unity of the spiritual and material
D) material, variable, ultimate
E) invariable, plural
ANSWER: A
According to Protagoras, man is:
A) a measure of all things
B) a social animal
C) a bizarre creature
D) a superman
E) a political animal
ANSWER: A
According to Thomas Hobbes, the natural state of humans:
A) satisfaction and pleasure
B) war of all against all
C) love for a close person
D) equilibration
E) reconciliation with reality
ANSWER: B
Adherent of the the idea that all human beings are members of a single community, world citizens in a universal community:
A) cosmopolite
B) globalist
C) universalist
D) communitarist
E) cosmologist
ANSWER: A
An alternative to Hegel’s Absolute spirit that was offered by Schopenhauer:
A) Freedom
B) Mind
C) Intuition
D) Episteme
E) World will
ANSWER: E
An ancient philosopher who believed that the material world consists of atoms:
A) Aristotle
B) Pyrrho
C) Zeno
D) Democritus
E) Heraclitus
ANSWER: D
An attribute, quality, or characteristic of something:
A) feature
B) quantity
C) property
D) measure
E) trait
ANSWER: C
An ethical view that all actions are inherently right or wrong, regardless of the purpose for which they are performed:
A) moral dogmatism
B) moral universalism
C) moral relativism
D) moral skepticism
E) moral absolutism
ANSWER: E
An idea, behavior, or style that spreads by means of imitation from person to person within a culture and often carries symbolic meaning representing a particular phenomenon or theme:
A) gene
B) meme
C) remix
D) mimesis
E) crowdfunding
ANSWER: B
An inorganic, purely external connection of internally irreconcilable views, perspectives and methods:
A) rationalism
B) scholasticism
C) teleologism
D) materialism
E) eclecticism
ANSWER: E
An integral view on reality, a belief system, a person's attitude to what he considers the most important:
A) life style
B) worldview
C) life stance
D) approach
E) opinion
ANSWER: C
An ornament consisting of the closest geometric figures, an interweaving of lines, curls, plant shoots, stylized flowers:
A) calligraphy
B) qasida
C) arabesque
D) muraqqa
E) ghazal
ANSWER: C
Ancient Greek philosophers, who took money for teaching wisdom:
A) Atomists
B) Peripatetics
C) Sophists
D) Socratics
E) Neoplatonists
ANSWER: C
Ancient philosopher, who recognized water, earth, fire and air as a system of world’s eternal elements and forces:
A) Epicurus
B) Empedocles
C) Anaximenes
D) Anaximander
E) Heraclitus
ANSWER: B
Anthropological materialism is the doctrine of:
A) Ludwig Feuerbach
B) Immanuel Kant
C) Georg Hegel
D) Gotfrid Leibniz
E) Johann Fichte
ANSWER: A
Antonio Gramsci coined the term "subaltern" to identify:
A) the cultural hegemony in colonial politics
B) corruption or degeneration of modern society
C) evaluation other societies based on the standards of one's own culture
D) perception of a certain culture, or ethnic group in a derogatory light
E) internalization of colonial values, norms, or power dynamics
ANSWER: A
Any change, transformation, and process is:
A) motion
B) evolution
C) involution
D) development
E) progress
ANSWER: D
Author of expression “Truth is the daughter of time, not of authority”:
A) Francis Bacon
B) Voltaire
C) Rousseau
D) Roger Bacon
E) Roger Scruton
ANSWER: A
Author of the concept of "the model of scientific knowledge":
A) Imre Lakatos
B) Gotfrid Leibniz
C) Johann Fichte
D) Georg Hegel
E) Arthur Schopenhauer
ANSWER: A
Author of the work "Existentialism is humanism":
A) Karl Jaspers
B) Albert Camus
C) M. Heidegger
D) Gabriel Marcel
E) Jean-Paul Sartre
ANSWER: E
Author of the work "Utopia":
A) Thomas More
B) Tommaso Campanella
C) Niccolo Machiavelli
D) Giordano Bruno
E) Nicolaus Copernicus
ANSWER: A
Author of the work «The Revolt of the Masses»:
A) Karl Jaspers
B) Erich Fromm
C) Alvin Toffler
D) Albert Schweitzer
E) Jose Ortega y Gasset
ANSWER: E
Bacon called concepts or doctrines that an individual cherishes without having any proof of their truth, only due to his education, custom, or accidental experience:
A) idols of marketplace
B) idols of cave
C) idols of theater
D) idols of tribe
E) idols of mountain
ANSWER: B
Bacon called fallacies stemming from received or traditional dogmatic philosophical systems which were never exposed to an experimental check or to a test by experience:
A) idols of marketplace
B) idols of cave
C) idols of theater
D) idols of tribe
E) idols of mountain
ANSWER: C
Bacon called fallacies that occur due to human nature, which reflects things distortedly like a crooked mirror:
A) idols of marketplace
B) idols of cave
C) idols of theater
D) idols of tribe
E) idols of mountain
ANSWER: D
Bacon called misconceptions which result from the discrepancy between the word definitions and the real things which these words represent:
A) idols of marketplace
B) idols of cave
C) idols of theater
D) idols of tribe
E) idols of mountain
ANSWER: A
Belief system or life stance that embraces human reason, secular ethics, while rejecting religious dogma as the basis of morality and decision making:
A) naturalistic pantheism
B) humanism
C) atheism
D) dogmatism
E) secular humanism
ANSWER: E
Category, reflecting the external, sensibly perceived sides of objects and processes:
A) phenomenon
B) image
C) configuration
D) profile
E) shape
ANSWER: A
Class struggle is the principle of:
A) Utilitarianism
B) Marxism
C) Existentialism
D) Pragmatism
E) Structuralism
ANSWER: B
Complete the model "thesis - … - synthesis":
A) mimesis
B) dialectics
C) antithesis
D) existence
E) coexistence
ANSWER: C
Complete the thought of Lao-Tzu "Who knows others is that smart. Who knows himself, that ... "
A) genious
B) omnipotent
C) wise
D) good
E) powerful
ANSWER: C
Decentration of social structures, communities, sociality at all is one of the principles of measurement in philosophy of:
A) postmodernism
B) posttotalitarianism
C) postavangardism
D) postimpressionism
E) postpositivism
ANSWER: A
Denial of the boundary between living and non-living and considering life as an integral characteristic of the primary matter:
A) hylozoism
B) pantheism
C) emanation
D) vitalism
E) hylomorphism
ANSWER: A
Descartes likened the scientific cognition to the tree, in which philosophy is:
A) crown
B) trunk
C) branches
D) root
E) leaves
ANSWER: D
Despair, anxiety, and abandonment are terms from:
A) existentialism
B) structuralism
C) analytic philosophy
D) phenomenology
E) post-positivism
ANSWER: A
Dichotomy, Achilles and turtle, Arrow, Stadium are:
A) Occam's razor
B) Zeno's aporias
C) Kant's antinomies
D) Plato's dialogues
E) Anaximander's apeiron
ANSWER: B
Everything flows, there is nothing constant in the universe, argued:
A) Thales
B) Anaximander
C) Democritus
D) Heraclitus
E) Protagoras
ANSWER: D
Existentialist Jean-Paul Sartre thought that person was condemned to:
A) loneliness
B) happiness
C) suffering
D) freedom
E) death
ANSWER: D
Famous representative of medieval scholasticism:
A) Al-Kindi
B) Aurelius Augustine
C) Thomas Aquinas
D) Ibn Sina
E) Boethius
ANSWER: C
Forms of media that are computational and rely on computers and the Internet for redistribution:
A) New Media
B) Media space
C) Virtual Media
D) Computational Media
E) Internet Media
ANSWER: A
Forms of worldview:
A) consciousness, thinking, mind
B) myth, religion, philosophy
C) God, nature, society
D) ontology, epistemology, axiology
E) man, person, individual
ANSWER: B
Giorgione’s painting “The Three Philosophers” depicts:
A) the continuity of philosophical knowledge
B) the struggle of ideas in philosophy
C) three periods in ancient philosophy
D) three classics of ancient philosophy
E) the triple task of philosophy
ANSWER: A
How M. McLuhan calls a resident of the "Global Village":
A) electronic man
B) electronic man with ecological thinking
C) electronic man in ecological media environment
D) electronic man without ecological thinking
E) electronic man in media space
ANSWER: B
Human being's ability to create mental images or pictures is called:
A) consciousness
B) perception
C) reflection
D) imagination
E) will
ANSWER: D
Immediate perception of truth, that not based on preliminary logical reasoning:
A) memory
B) intuition
C) reason
D) mind
E) feeling
ANSWER: B
Impartial and just treatment or behavior without favoritism or discrimination:
A) humbleness
B) straightforwardness
C) rigidity
D) fairness
E) tolerance
ANSWER: D
In Ancient Greece, an idea that governed the creation of works of art with correspondence to the physical world that understood as a model for beauty, truth, and the good:
A) gnosis
B) anamnesis
C) mimesis
D) eidos
E) logos
ANSWER: C
In ancient Greek philosophy, the impossibility of thinking about motion has been proven in:
A) Aristotelian syllogisms
B) Zeno’s paradoxes
C) Pythagorean theorem
D) Socrates’ definitions
E) Plato's dialogues
ANSWER: B
In Ancient Greek philosophy, the source, origin or root of all existing things was designated as:
A) arche
B) psyche
C) logos
D) episteme
E) sophia
ANSWER: A
In Chinese philosophy, invisible, omnipresent law of nature, society, human behavior and thinking, the path:
A) Lee
B) Fa
C) Siao
D) Zhen
E) Tao
ANSWER: E
In Daoism, adherence to the principle of naturalness means:
A) following to the Dao as the law of cosmos
B) following to your own needs
C) transforming the outer world for the better
D) implementing the principle of love for the neighbour
E) faith in God
ANSWER: A
In George Orwell's novel "1984", the most serious possible crime in superstate Oceania, punishable by death:
A) thoughtcrime
B) doublethink
C) newspeak
D) false flag operation
E) memory hole
ANSWER: A
In Hellenistic philosophy, the word “ataraxia” means:
A) equanimity, impassivity
B) heartlessness and hostility
C) fatigue, tiredness
D) wisdom and kindness
E) activity and creativity
ANSWER: A
In Hinduism, the absolute reality is designated by the concept:
A) Atman
B) Moksha
C) Jina
D) Brahman
E) Ahimsa
ANSWER: D
In his work "Understanding Media: The Extensions of Man" M. McLuhan introduced the term “Global Theater”, the essence of which is:
A) the transition of the mass man from consumption to the production of information
B) promoting a “prestigious” form of mass consumption
C) criticism of the hedonistic essence of mass society
D) a person has lost his self-identify under the influence of media
E) social networks have made the world a single space
ANSWER: A
In Islamic religion poetry has equality of:
A) evil
B) beauty
C) wisdom
D) honesty
E) frivolity
ANSWER: B
In Leibniz’s conception, monads are interconnected in order of:
A) unity
B) pre-established harmony
C) opposites
D) cause and effect
E) neutrality
ANSWER: B
In Our Posthuman Future: Consequences of the Biotechnological Revolution, F. Fukuyama examines the use of emerging biotechnologies for transhumanist purposes:
A) as a potential threat to liberal democracy
B) as a potential collaborator of liberal democracy
C) as a powerful factor in strengthening liberal democracy
D) as unconnected with political principles
E) as inevitable sacrifice for the sake of scientific progress
ANSWER: A
In philosophy, immanence idea, that is the state of being present as a natural and permanent part of something is known as:
A) innate ideas
B) adventitious ideas
C) factitious ideas
D) beliefs
E) rational thoughts
ANSWER: A
In the philosophy of science, the problem of distinguishing the science and non-science:
A) verification
B) demarcation
C) proliferation
D) falsification
E) negative heuristics
ANSWER: B
In the theory of postmodernism, term that is used for describing the current state of civilization, human presence in the world of culture:
A) phenomenon
B) prestige
C) experience
D) simulacre
E) empathy
ANSWER: B
Indicate the law of dialectics:
A) the law of contradiction
B) the law of identity
C) the law of the excluded middle
D) the law of unity and struggle of opposites
E) the law of sufficient reason
ANSWER: D
John Locke likened child’s mind to:
A) blank sheet
B) wilderness
C) uncultivated soil
D) sunbeam
E) opened window
ANSWER: A
Karl Jaspers called the period between 900 and 300 BC when the intellectual, philosophical, and religious systems emerged to shape subsequent human society and culture as:
A) Axial Time
B) Dawn of Civilization
C) Borderline cituation
D) Birth of Humanity
E) Starting point of History
ANSWER: A
Lewis Mumford considers a strongly hierarchical, technocratic organization of society as:
A) technotronic
B) compunication
C) technological determinism
D) technicism
E) megamachine
ANSWER: E
Literally, who is a philosopher?
A) lover of wisdom
B) someone who studies the stars and planets
C) person primarily interested in the truth
D) a clever and tricky disputant
E) a person that attempts to resolve any questions
ANSWER: A
Maieutics is:
A) the ability to cleverly debate
B) the art of having a conversation, an argument
C) method of finding the truth
D) the ideal of physical and moral perfection
E) the beginning of being
ANSWER: C
Mass culture maintains a state of dissatisfaction in the mass consciousness by:
A) promoting a prestigious form of mass consumption
B) feeling of incomplete understanding of what is happening
C) cultivation of an inferiority complex
D) promoting protest as a form of self-expression
E) promoting the values of an active lifestyle
ANSWER: 
Materialistic school in Ancient Indian philosophy:
A) Charvaka
B) Buddhism
C) Yoga
D) Vedanta
E) Jainism
ANSWER: A
Meaning of Taoist principle "Wu-wei":
A) non-resistance to evil
B) action
C) discipline and order in society
D) non-action
E) infinity of the Universe
ANSWER: D
Mental unification of dismembered elements:
A) synthesis
B) generalization
C) comparison
D) idealization
E) restriction
ANSWER: A
Metaphysical sentences are meaningless because the concepts like god, soul, and the absolute cannot be verified in any way:
A) Albert Camus
B) Georg Hegel
C) Rudolf Carnap
D) Plato
E) Saul Kripke
ANSWER: C
Metaphysics itself being an observational science whose job is to study the most general features of reality and real objects:
A) Charles Pierce
B) George Berkeley
C) Baruh Spinoza
D) Al-Farabi
E) Al-Ghazali
ANSWER: A
Moral law "Act so that people and humanity have always been only a goal but not a means" is called:
A) Buddhist ethics of compassion
B) Kant’s hypothetical imperative
C) Schweitzer’s ethics of reverence for life
D) Kant's categorical imperative
E) Feuerbach’s anthropological materialism
ANSWER: D
Movement in the late 19th century which privileged the aesthetic value of literature, music and the arts over their socio-political functions:
A) romanticism
B) aestheticism
C) pre-Raphaelites
D) conceptualism
E) moral relativism
ANSWER: B
Phenomenon, which generated by another phenomenon:
A) essence
B) result
C) effect
D) chance
E) possibility
ANSWER: C
Philosopher and theologian who put forward five logical arguments for the existence of God:
A) Aurelius Augustine
B) William of Ockham
C) Roger Bacon
D) Thomas Aquinas
E) Anselm of Canterbury
ANSWER: D
Philosopher of New time who regarded induction as the shortest path leading to the truth:
A) Francis Bacon
B) Rene Descartes
C) William of Occam
D) Robert Grosseteste
E) Roger Bacon
ANSWER: A
Philosopher of XXth century who coined the terms "abstract object" and "Plato's beard":
A) Bertrand Russell
B) Karl Popper
C) Willard Quine
D) Rudolf Carnap
E) Edmund Husserl
ANSWER: C
Philosopher who considered civilization as the death of culture:
A) Ocwald Spengler
B) Arnold Toynbee
C) Friedrich Nietzsche
D) Giambattista Vico
E) Albert Schweitzer
ANSWER: A
Philosopher, who distinguishes Apollonian and Dionysian principle in culture:
A) Friedrich Nietzsche
B) Soren Kierkegaard
C) Albert Camus
D) Arthur Schopenhauer
E) Martin Heidegger
ANSWER: A
Philosophical and didactic reasonings of Zhyrau:
A) Tolgau
B) Zhoktau
C) Rubai
D) Qasida
E) Dastan
ANSWER: A
Philosophical doctrine that denies the fundamental possibility of knowing the world:
A) skepticism
B) agnosticism
C) sensationalism
D) anthropologism
E) atheism
ANSWER: B
Philosophical hermeneutics is characterized by interest to the problem of:
A) interpretation and understanding
B) freedom and responsibility
C) space and time
D) objective reality
E) pure consciousness
ANSWER: A
Position that is based on an idea of the limited possibilities of science and considering it as a force alien to the true nature of human:
A) panpsychism
B) obscurantism
C) anti-scientism
D) anthropocentrism
E) anti-globalism
ANSWER: C
Position, which is based on an idea of scientific knowledge as a high cultural value and sufficient condition for human orientation in the world:
A) scientism
B) voluntarism
C) anti-scientism
D) secularism
E) anti-humanism
ANSWER: A
Positive sciences, according to positivism, are based on:
A) a priori knowledge
B) deductive methods
C) conclusions from experience
D) scientific facts of observation and experiment
E) intuition
ANSWER: D
Progress in the development presupposes:
A) presence of any change
B) spiral movement
C) acquisition of new quality
D) return to the past state
E) lack of shortcomings
ANSWER: C
Property of material systems to reproduce the specificities of other systems in the process of interaction:
A) reflection
B) perception
C) cognition
D) generalization
E) abstracting
ANSWER: A
Questioning attitude or doubt toward knowledge claims that seem certain from the common sense's perspective:
A) empiricism
B) skepticism
C) rationalism
D) pragmatism
E) solipsism
ANSWER: B
Rational knowledge includes:
A) induction, deduction, generalization
B) analogy, hypothesis, ordering
C) concept, judgment, conclusion
D) intuition, reason, mind
E) sensation, perception, representation
ANSWER: C
Rationalism is:
A) a view appealing to reason as a source of knowledge
B) a view that recognizes only knowledge on the base of experience
C) a view more in harmony with science than with traditional religion
D) new ideas in all areas of the culture
E) people's ability to manage their own resources
ANSWER: A
Reflection of separate properties of the real world's objects with the help of sense organs is:
A) will
B) affect
C) sensation
D) imagination
E) perception
ANSWER: C
Religious concept that the non-physical essence of a living being, after its biological death, begins a new life in a different physical form or body:
A) reincarnation
B) resurrection
C) recollection
D) reformation
E) reconstruction
ANSWER: A
Representative of the Milesian school:
A) Socrates
B) Democritus
C) Heraclitus
D) Diogenes
E) Thales
ANSWER: E
Representatives of postpositivism:
A) Hegel, Feuerbach, Marx
B) Popper, Kuhn, Lakatos
C) Kierkegaard, Sartre, Camus
D) Schleiermacher, Dilthey, Gadamer
E) Husserl, Heidegger, Jaspers
ANSWER: B
Scholar who first spoke about the harmfulness of population growth:
A) Karl Marx
B) Thomas Malthus
C) Charles Darwin
D) Herbert Marсuse
E) Marshall Mcluhan
ANSWER: B
School of thought that questions the possibility of certainty in knowledge:
A) skepticism
B) pessimism
C) optimism
D) realism
E) nominalism
ANSWER: A
Science as a social institution began to form in the XVII century, when … emerged:
A) The House of Wisdom in Baghdad
B) Scientific Research Institutes in Western Europe
C) Platonic Academy in Athens
D) The Royal Society of London for Improving Natural Knowledge
E) United States' National Academy of Sciences
ANSWER: D
Scientific assumption is called:
A) idea
B) principle
C) hypothesis
D) problem
E) theory
ANSWER: C
Scientism is:
A) declaration of science as the highest cultural value
B) broad criticism of science
C) the doctrine of the laws of scientific cognition
D) criticism of religion as worldview
E) faith in elimination of social inequality
ANSWER: A
Shakarim called human modesty, justice, kindness in their unity as:
A) wisdom
B) knowledge
C) blessing
D) happiness
E) conscience
ANSWER: E
Teaching about God is:
A) Theology
B) Mythology
C) Theosophy
D) Teleology
E) Theodicy
ANSWER: A
The "demarcation problem" deals with the development of criteria for separation:
A) religion and mythology
B) science and pseudoscience
C) the conscious level and the unconscious level
D) rational knowledge and irrational knowledge
E) empirical knowledge and theoretical knowledge
ANSWER: B
The absence of artistic representations of the natural and supernatural worlds or certain figures in religions:
A) iconoclasm
B) aniconism
C) idolatry
D) paganism
E) absenteism
ANSWER: B
The ancient Greek philosopher Pythagoras stated:
A) All things are similar in number
B) War is the father of everything and the mother of everything
C) Know thyself
D) I know that I don't know anything
E) Everything flows, everything changes
ANSWER: A
The ancient Greek philosopher who believed that only study of mathematics is the real mean of knowing of the eternal, perfect and absolute truths:
A) Democritus
B) Thales
C) Socrates
D) Plato
E) Zeno
ANSWER: D
The application of knowledge to reach practical goals in a reproducible way and also the product of such an endeavor:
A) technology
B) production
C) reproduction
D) quantification
E) qualification
ANSWER: A
The assertion that the mind of man is the only reality is typical for:
A) solipsism
B) materialism
C) objective idealism
D) physicalism
E) behaviorism
ANSWER: A
The author of conception “Clash of Civilizations”:
A) Francis Fukuyama
B) Daniel Bell
C) Max Weber
D) Oswald Spengler
E) Samuel Huntington
ANSWER: E
The author of conception “The End of History”:
A) Francis Fukuyama
B) Arnold Toynbee
C) Max Weber
D) Ocwald Spengler
E) Daniel Bell
ANSWER: A
The author of expression "Honest work, conscientious mind, a sincere heart are three qualities that should rule over all":
A) Akhmet Baytursynov
B) Shakarim Kudaiberdiuly
C) Saken Seyfullin
D) Abai Qunanbaiuly
E) Ybyrai Altynsarin
ANSWER: B
The author of expression “Man is only a reed, the weakest in nature, but he is a thinking reed”:
A) Blaise Pascal
B) Charles Darwin
C) Omar Khayyam
D) Al-Ghazali
E) Aristotle
ANSWER: A
The author of the "Four Books on Human Proportion":
A) Leonardo da Vinci
B) Aristotle
C) Albrecht Durer
D) Leon Battista Alberti
E) Ibn Sina
ANSWER: C
The author of the book "Our Posthuman Future: Consequences of the Biotechnology Revolution":
A) Francis Fukuyama
B) Samuel Huntington
C) Elon Musk
D) Aldous Huxley
E) Edward Said
ANSWER: A
The author of the book "The World as Will and Representation" whose teaching became the source of the philosophy of life:
A) Arthur Schopenhauer
B) Sigmund Freud
C) Friedrich Nietzsche
D) Max Scheler
E) Arnold Gehlen
ANSWER: A
The author of the concepts of philosophical belief, axial time:
A) Karl Jaspers
B) Martin Heidegger
C) Albert Camus
D) Jean-Paul Sartre
E) Martin Buber
ANSWER: A
The author of the dictum "It is impossible to think of anything at all in the world, or indeed even beyond it, that could be considered good without limitation except a good will.":
A) Abai Qunanbaiuly
B) Arthur Schopenhauer
C) Immanuel Kant
D) Baruch Spinoza
E) Aurelius Augustine
ANSWER: A
The author of the dictum "True philosophy must start from the most immediate and comprehensive fact of consciousness, which says 'I am life, which wills to live in the midst of life, which wills to live'"
A) Albert Camus
B) Albert The Great
C) Albert Einstein
D) Albert Schweitzer
E) Albert Bandura
ANSWER: D
The author of the expression "Thought and Being are one and the same":
A) Plato
B) Pythagoras
C) Heraclitus
D) Aristotle
E) Parmenides
ANSWER: E
The author of the expression “There is not a clash of civilizations, there is a clash of ignorance”:
A) Edward Said
B) Samuel Huntington
C) Francis Fukuyama
D) Noam Chomsky
E) Daniel Dennett
ANSWER: A
The author of the saying "Freedom is a necessity that realized by man":
A) John Locke
B) Francis Bacon
C) Baruch Spinoza
D) Gotfrid Leibniz
E) Rene Descartes
ANSWER: C
The author of the thought "The one way for us to become great, perhaps inimitable, is by imitating the ancients":
A) Dante Alighieri
B) Johann Winckelmann
C) John Ruskin
D) Friedrich Schelling
E) Wolfgang von Goethe
ANSWER: B
The author of the “double-truth” theory:
A) Ibn-Sina
B) Ibn-Rushd
C) Al-Kindi
D) Ibn-Arabi
E) Al-Ghazali
ANSWER: B
The basis for regulation of human behavior, according to legalism:
A) cruel laws
B) humane laws
C) divine laws
D) jungle laws
E) moral laws
ANSWER: A
The belief that all events are predetermined and therefore inevitable:
A) formalism
B) determinism
C) fatalism
D) indeterminism
E) pessimism
ANSWER: C
The belief that God is presented in all things of nature:
A) pantheism
B) syncretism
C) animism
D) naturalism
E) theocentricism
ANSWER: A
The belief that nothing has any values, especially religious and moral principles:
A) romanticism
B) pessimism
C) skepticism
D) nihilism
E) negativism
ANSWER: D
The concept of an "open society" was developed by:
A) Popper
B) Plato
C) Hegel
D) Lenin
E) Marx
ANSWER: A
The concept of law reflects:
A) logically valid, probable linkages
B) casual relations
C) repetitive, stable connections
D) unique property
E) established order of things
ANSWER: C
The concept that reflects the interaction of nature and society as well as emphasizes the role of science and the human mind:
A) noosphere
B) biosphere
C) sociosphere
D) geosphere
E) technosphere
ANSWER: A
The concept used to denote the process of establishing the truth of scientific statements as a result of their empirical justification:
A) hypothesis
B) interpretation
C) falsification
D) demarcation
E) verification
ANSWER: E
The concepts of deconstruction, death of the author, simulation, fold, trace, blank sign are typical for:
A) phenomenology
B) structuralism
C) neopositivism
D) postmodernism
E) hermeneutics
ANSWER: D
The content of the category "essence" is revealed through:
A) form
B) phenomenon
C) consequence
D) part
E) chance
ANSWER: B
The English word "ethics" is derived from the ancient Greek word "ethikos", meaning:
A) relating to one's character
B) establishing moral order
C) elimination of evil
D) compliance with the moral rules
E) purposeful life
ANSWER: A
The ethical concept of Confucianism, identifying the positive qualities of a man:
A) a noble person
B) short man
C) an official
D) warlord
E) statesman
ANSWER: A
The expression "Philosophy is the epoch which was grasped by the thought" belongs to:
A) Rousseau
B) Hegel
C) Descartes
D) Schelling
E) Fichte
ANSWER: B
The expression "The greatest pride, or the greatest despondency, is the greatest ignorance of one's self" indicates the necessity of:
A) compliance with measure
B) self-respect
C) self-education
D) getting rid of prejudice
E) self-restriction
ANSWER: A
The expression coined in 1991 referring to the changes within humanity brought about by the spread of networked, digital information and communication technologies:
A) globalization
B) information society
C) network society
D) virtual society
E) compunication
ANSWER: C
The expression “Everything I say is false” is:
A) truth
B) sophism
C) wordplay
D) deception
E) error
ANSWER: B
The expression “One cannot enter into the same river even once” is:
A) relativism
B) sophism
C) skepticism
D) pessimism
E) agnosticism
ANSWER: A
The expression “One cannot enter into the same river twice” is:
A) relativism
B) dormatism
C) skepticism
D) dialectics
E) agnosticism
ANSWER: D
The expression “preventing disease is much better than curing it” is:
A) truism
B) altruism
C) realism
D) delusion
E) deception
ANSWER: A
The expression “Truth is worth caring about for its own sake” is:
A) truism
B) truthfulness
C) tautology
D) delusion
E) self-deception
ANSWER: A
The famous words "Language is the house of being" belong to:
A) Martin Heidegger
B) Karl Jaspers
C) Jean-Paul Sartre
D) Albert Camus
E) Karl Popper
ANSWER: A
The first form of worldview:
A) Religion
B) Myth
C) Philosophy
D) Art
E) Morality
ANSWER: B
The founder of Kazakh social utopia:
A) Korkyt Ata
B) Buhar-zhyrau
C) Shalkiyz
D) Asan Kaigy
E) Makhambet
ANSWER: D
The fundamental operation of thinking imparting a meaning to any manifestations of human activity, the basis of any communication process:
A) observation
B) abstracting
C) explanation
D) interpretation
E) description
ANSWER: C
The human body inscribed in a circle and a square is called:
A) Ideal man
B) Immortal man
C) Vitruvian man
D) Renaissance man
E) Exemplary man
ANSWER: C
The idea of revaluation of all values came up with:
A) Friedrich Nietzsche
B) Immanuel Kant
C) Albert Schweitzer
D) Wilhelm Windelband
E) Georg Hegel
ANSWER: A
The idea of the infinity of nature and multiplicity of worlds belongs to:
A) Giordano Bruno
B) Nicolaus Copernicus
C) Michel de Montaigne
D) Galileo Galilei
E) Pico della Mirandola
ANSWER: A
The inference of particular instances by reference to a general law or principle:
A) induction
B) analysis
C) deduction
D) abstracting
E) sensation
ANSWER: C
The main concept of Hegel's philosophy:
A) The Absolute Spirit
B) The Absolute
C) The Ultimate
D) The Boundless
E) The One
ANSWER: A
The meaning of the concept "historical negationism":
A) distortion, or denial of historical events, particularly genocides, etc.
B) denial of corruption or degeneration of modern society
C) evaluation other societies based on the standards of one's own culture
D) perception of a certain culture, or ethnic group in a derogatory light
E) internalization of colonial values, norms, or power dynamics
ANSWER: A
The meaning of the concept "noble savage":
A) indigenous or primitive peoples as inherently good and innocent
B) corruption or degeneration of modern society
C) simplification, or lowering of intellectual or educational standard
D) a certain culture, or ethnic group in a derogatory light
E) devaluation or rejection of one's own culture
ANSWER: A
The meaning of the concept "xenocentrism":
A) preference for the values of foreign culture over one's own
B) corruption or degeneration of modern society
C) evaluation other societies based on the standards of one's own culture
D) perception of a certain culture, or ethnic group in a derogatory light
E) internalization of colonial values, norms, or power dynamics
ANSWER: A
The meaning of the term “extropianism”:
A) online communication helps bring about a democratic society
B) someone who is strong and uses ruthless self-interest will be most successful
C) advances in science and technology serve for continuously improving the human condition
D) actions of people not limited by either the established law or personal control
E) significance attributed to something based on its perceived qualities
ANSWER: C
The methodological principle according to which higher forms of matter can be fully explained on the basis of laws peculiar to lower forms:
A) formalism
B) empiricism
C) rationalism
D) sensualism
E) reductionism
ANSWER: E
The name of the organization in the novel "1984", which was engaged in the recognition, re-education and destruction of real and potential thought criminals:
A) Ministry of Love
B) Ministry of Justice
C) Ministry of the Interior
D) Ministry of Truth
E) Ministry of Peace
ANSWER: A
The negation of the causality principle:
A) determinism
B) agnosticism
C) indeterminism
D) fatalism
E) nihilism
ANSWER: C
The normative ethical position that moral agents ought to act in their own self-interest:
A) rational egoism
B) immoralism
C) psychological egoism
D) amoralism
E) ethical egoism
ANSWER: E
The paradox in the concept of free will, which consists in the inability to choose between equally good courses without reasons for preference, has been called:
A) Kuhn's paradigm shift
B) Buridan's ass
C) Schrödinger's cat
D) Zeno's paradox
E) Hobson's choice
ANSWER: B
The philosopher who introduced the concepts of “normal science” and “paradigm shift”:
A) Ludwig Wittgenstein
B) Paul Feyerabend
C) August Comte
D) Imre Lakatos
E) Thomas Kuhn
ANSWER: E
The position that some system of ethics applies for all similarly situated individuals, regardless of culture, race, religion, or any other distinguishing feature:
A) moral absolutism
B) moral universalism
C) moral indulgence
D) metaethical coherentism
E) moral dogmatism
ANSWER: B
The power or right to act, speak, or think independently:
A) Ochlocracy
B) Will
C) Tyranny
D) Anarhy
E) Freedom
ANSWER: E
The principle of Christian world outlook that stands for the idea of making of the world out of nothing:
A) theocentricism
B) providentialism
C) spiritualism
D) symbolism
E) creationism
ANSWER: E
The principle of falsification was introduced into scientific circulation by:
A) Jacques Derrida
B) Albert Camus
C) Karl Jaspers
D) Thomas Kuhn
E) Karl Popper
ANSWER: E
The principle that among competing hypotheses, the one with the fewest assumptions should be selected is called:
A) Zeno's paradox
B) Schrödinger's cat
C) Buridan's ass
D) Occam’s razor
E) Plato's beard
ANSWER: D
The principle that people get what they deserve with the interpretation of what constitutes deserving:
A) tolerance
B) justice
C) sympathy
D) propensity
E) empathy
ANSWER: B
The purification and purgation of emotions through dramatic art, or any extreme emotional state that results in renewal and restoration:
A) catharsis
B) catalepsy
C) ataraxy
D) mimesis
E) phronesis
ANSWER: A
The quality of moral, intellectual, metaphysical, or aesthetic greatness, beyond all possibility of measurement, or imitation:
A) beauty
B) harmony
C) excellence
D) sublime
E) eloquence
ANSWER: D
The result of the process of cognition, usually expressed in language or in any symbolic form:
A) model
B) skill
C) knowledge
D) picture
E) pattern
ANSWER: C
The science of values is known as:
A) Axiology
B) Futurology
C) Sociology
D) Ontology
E) Cosmology
ANSWER: A
The set of beliefs, values, technical means adopted by the scientific community and providing a scientific tradition:
A) scientific paradigm
B) scientific theory
C) scientific scheme
D) scientific revolution
E) scientific experiment
ANSWER: A
The statement "If existence really precedes essence, then a person is responsible for what he is" characterizes:
A) existentialism
B) psychoanalysis
C) libertarianism
D) essentialism
E) pragmatism
ANSWER: A
The study of ethical issues of medical policy and practice, environment, well-being and public health, arising from advances in biology, medicine and technology:
A) medical humanitarianism
B) bioethics
C) normative ethics
D) applied ethics
E) ethics of care
ANSWER: B
The subject matter of social philosophy:
A) society and nature as environment
B) social relations of individuals
C) genesis of man as social being
D) social consciousness and class struggle
E) society as self-regulating, open system
ANSWER: E
The Taoist sage prefers:
A) to keep a silence
B) to speak by parables
C) to chant
D) to read poems
E) to criticize everything
ANSWER: A
The teleological proof of the God’s existence is based on the idea of:
A) cause
B) perfection
C) motion
D) expediency
E) eternity
ANSWER: D
The term "aesthetics" was appropriated and coined with new meaning by:
A) Immanuel Kant
B) Alexander Baumgarten
C) Leonardo da Vinci
D) Francis Hutcheson
E) Friedrich Schiller
ANSWER: B
The term Aura in "The Work of Art in the Age of Mechanical Reproduction" means:
A) impression
B) uniqueness
C) dominance
D) recognition
E) pleasure
ANSWER: B
The theory of artistic aesthetics was formed during:
A) Antiquity
B) Middle ages
C) Renaissance
D) Modern time
E) XXth century
ANSWER: C
The thinker who linked the origin of capitalism with the protestant ethics:
A) Max Weber
B) Karl Marx
C) Friedrich Engels
D) Michel Foucault
E) Immanuel Kant
ANSWER: A
The third law of dialectics:
A) the law of contradiction
B) the law of identity
C) the law of the excluded middle
D) the law of sufficient reason
E) the law of negation of negation
ANSWER: E
The thought that "ethics is nothing else than reverence for life" belongs to:
A) Albert Schweitzer
B) Leo Tolstoy
C) Mahatma Gandhi
D) Korkyt Ata
E) Denis Diderot
ANSWER: A
The unofficial code of policies in the Internet to regulate respect and polite behavior on social media platforms and online engagement websites:
A) etiquette
B) netiquette
C) network culture
D) cyberculture
E) cybersecurity
ANSWER: B
The will to power is the central category of his philosophy:
A) Karl Marx
B) Sigmund Freud
C) Carl Jung
D) Friedrich Nietzsche
E) Thomas Hobbes
ANSWER: D
Thinker who reasoned that utility is equal to happiness and the ultimate goal is to find "the greatest amount of good for the greatest number of people":
A) Jeremy Bentham
B) John Rawls
C) Immanuel Kant
D) Charles Peirce
E) Jurgen Habermas
ANSWER: A
This philosophy calls for enduring what cannot be changed and for maintaining abstinence from temptation:
A) quietism
B) Epicureanism
C) stoicism
D) quakerism
E) providentialism
ANSWER: C
This theory holds that Knowledge comes only or primarily from sensory experience:
A) skepticism
B) rationalism
C) agnosticism
D) instrumentalism
E) empiricism
ANSWER: E
To the question: "What is difficult?" Thales replied:
A) to know God
B) to know thyself
C) to give advices to others
D) to know the essence of things
E) to overcome the need
ANSWER: B
Type of cognition woven into the tissue of life of the subject, but not possessing evidential force:
A) abstract
B) ordinary
C) theoretical
D) mathematical
E) scientific
ANSWER: B
Understanding of facts, information, descriptions, which is acquired:
A) experience
B) knowledge
C) stereotype
D) view
E) vision
ANSWER: B
Western attitude towards Middle Eastern, Asian and African societies that characterizes these societies as static and undeveloped:
A) medievalism
B) westernism
C) orientalism
D) occidentalism
E) non-westernism
ANSWER: C
What did Marshall McLuhan mean by the expression "Time has ceased and space has vanished. We now live in a global village":
A) electronic technology was shrinking the planet
B) a man realized that there is no more personal space
C) a man realized his powerlessness in front of electronic technology
D) a man realized the limitlessness of his possibilities
E) a person has lost the ability to self-identify in front of globalization
ANSWER: A
What did the Greek word "logos" originally mean?
A) word, discourse, reason
B) scientist,researcher
C) philosophy
D) research
E) subject
ANSWER: A
What does concept of "Maya" mean in Indian philosophy:
A) Illusion
B) rebirth of souls
C) fate
D) action
E) practice
ANSWER: A
What does humanism mean in fact?
A) recognition of the autonomy and dignity of man
B) love for good and bad man
C) love for man as a living being
D) recognition of man for his sake
E) rejection of fatalism
ANSWER: A
What does the expression “I once was what now you are and what I am, you shall yet be” mean:
A) cyclical character of life
B) uniformity of natural laws
C) universality of natural laws
D) dialectical way of development
E) denial of contingency
ANSWER: D
What does the Greek word “ontos” mean?
A) cognition
B) dialectics
C) consciousness
D) being
E) knowledge
ANSWER: D
What does the phrase "Plato's beard" mean in metaphysics?
A) the philosophy of understanding something based on what does not exist
B) the philosophy of understanding something based on what exists long before matter
C) the philosophy of understanding something based on what exists long before idea
D) a sentence with empty names has also meaning
E) non-existence must exist in some sense, therefore it exists
ANSWER: A
What does the term “global village” mean:
A) a world in which people are linked by mass communication
B) a world in which all depend on one another
C) a world has become a closely connected place due to globalization
D) social networks have made the world a single space
E) a world in which uniformity reigns
ANSWER: A
What does the word “truism" mean?
A) a statement that is obviously true and says nothing new or interesting
B) a proposition that states something more beyond what is implied by any of its terms
C) selfless devotion to the truth, no matter how bitter it may be
D) a sentence in which changing the words' places does not change its meaning
E) a statement that is probably true and says something new or interesting
ANSWER: A
What is common between myth, religion and philosophy:
A) reflection
B) world outlook
C) scientific approach
D) rationalism
E) agnosticism
ANSWER: B
What is the main idea of Fukuyama's The End of History and the Last Man?
A) the universalization of Western liberal democracy
B) events of global significance will stop happening in the future
C) all that will happen in the future will be determined by technology
D) totalitarianism has finally discredited itself
E) the era of totalitarian systems is coming to an end
ANSWER: A
What is the main point of Aldous Huxley's message in Brave New World?
A) technology could take over and humans could lose their humanity
B) a man realized his powerlessness in front of electronic technology
C) electronic technology was shrinking the planet
D) a world has become a closely connected place due to technology
E) actions of people not limited by either the established law or personal control
ANSWER: A
What is the principle of "Siao" in Chinese philosophy:
A) philanthropy
B) etiquette
C) energy
D) servility
E) respect for elders
ANSWER: E
What is the true meaning of Aldous Huxley's novel "Brave New World"?
A) warning of the dangers of giving the state control over powerful technologies
B) warning of the rigid control of reproduction through technological intervention
C) criticism of the welfare state, where citizens are integrated into a social hierarchy based on intelligence
D) a warning about the threat of disappearance of the institution of family as the basis of morality
E) criticism of the hedonistic essence of mass society
ANSWER: A
What philosophical direction does the expression “Space and time are forms of our perception” refer to:
A) materialism
B) objective idealism
C) subjective idealism
D) dialectical materialism
E) mechanistic materialism
ANSWER: C
What principle is opposite to verification?
A) falsification
B) justification
C) interpretation
D) regeneration
E) generalization
ANSWER: A
What was dialectics in Ancient Greek philosophy?
A) the art of debate
B) alternative style of thinking
C) conversation between two persons
D) the study of the objective world
E) the theory of scientific cognition
ANSWER: A
Which is the epistemological question?
A) Is some art unethical?
B) What sorts of things exist?
C) What is happiness?
D) How can we prove our answers?
E) Do divine commands make right acts right?
ANSWER: D
Which of the following is the attempt to answer the question of why a good God permits the manifestation of evil:
A) Theodicy
B) Theocentricism
C) Theosophy
D) Theology
E) Theocracy
ANSWER: A
Who claimed "God is dead and we killed him"?
A) Soren Kierkegaard
B) Karl Marx
C) Sigmund Freud
D) Friedrich Nietzsche
E) Arthur Schopenhauer
ANSWER: D
Who dedicated his life to the search for “Zheruyyk” (the land of common prosperity):
A) Shalkiyiz-zhyrau
B) Asan kaigy
C) Bukhar-zhyrau
D) Dospambet-zhyrau
E) Korkyt Ata
ANSWER: B
Who introduced the concept "paradigm shift" into the philosophy of science:
A) Thomas Kuhn
B) Erich Fromm
C) Sigmund Freud
D) Bertrand Russell
E) Imre Lakatos
ANSWER: A
Who introduced the concept of "archetype" into psychoanalysis:
A) Erich Fromm
B) Karl Jung
C) Sigmund Freud
D) Karen Horney
E) Jacques Lacan
ANSWER: B
Who introduced the concept of "borderline situation" into philosophy?
A) Jean-Paul Sartre
B) Albert Camus
C) Karl Jaspers
D) Gabriel Marcel
E) Martin Heidegger
ANSWER: C
Who is the author of the statement: "modern man...is tempted to give his freedom to various kinds of dictators - or lose it, turning...into a well-fed and well-clothed automaton"?
A) Erich Fromm
B) Aldous Huxley
C) George Orwell
D) Jean Baudrillard
E) Michel Foucault
ANSWER: A
Who made a distinction between Apologetic music and Critical music:
A) Max Weber
B) Herbert Marcuse
C) Theodor Adorno
D) Jacques Ranciere
E) John Dryden
ANSWER: C
Who said "That which does not kill me makes me stronger":
A) John Locke
B) Friedrich Nietzsche
C) Bertrand Russell
D) Thomas Aquinas
E) Blaise Pascal
ANSWER: B
Who said: “Religion is the “opiate of the masses”?
A) Karl Marx
B) Soren Kierkegaard
C) Friedrich Nietzsche
D) Sigmund Freud
E) Arthur Schopenhauer
ANSWER: A
“Cognition is the recollection of the ideas that soul had once beheld”, affirms:
A) Epicurus
B) Aristotle
C) Plato
D) Socrates
E) Pythagoras
ANSWER: C
“Don’t harm the living, sentient beings” is the commandment of:
A) ahimsa
B) moksha
C) samsara
D) karma
E) nirvana
ANSWER: A
“I do not agree with what you have to say, but I’ll defend to the death your right to say it”, said:
A) Socrates
B) Abay
C) Aristotle
D) Voltaire
E) Cicero
ANSWER: D
“Motion is unthinkable” – assumed:
A) Thales
B) Heraclitus of Ephesus
C) Zeno of Elea
D) Diogenes of Sinope
E) Pythagoras of Samos
ANSWER: C
“Nothing is morally right or wrong because there are no moral features in this world; thus, no moral judgments are true”:
A) moral objectivism
B) moral relativism
C) moral nihilism
D) moral ignorance
E) moral eliminativism
ANSWER: C
“Postmodernity is best described as modernity without illusion, without the belief that humanity can be repaired by some ethic principle”:
A) Jacques Derrida
B) Zigmunt Bauman
C) Richard Rorty
D) Jean-François Lyotard
E) Albert Camus
ANSWER: B
“What is divergent, then converges, and most beautiful harmony is formed from different (tones), and all appears through the fight”:
A) Heraclitus
B) Diogenes of Synope
C) Parmenides
D) Democritus
E) Diogenes of Citium
ANSWER: A
