"I know that I don't know anything, but others don't know that either" believed:
A) Plato
B) Seneca
C) Epicurus
D) Socrates
E) Protagoras
ANSWER: D
"The will to power" is the central category of:
A) Nietzsche
B) Freud
C) Yung
D) Marx
E) There is no correct answer
ANSWER: A
"Who said The Goal justifies the means»
A) Socrates
B) Aristotle
C) Machiavelly
D) I. Kant
ANSWER: C
"Who said ""I know that I know nothing, but others do not know this either ..."".
A) Thales
B) Plato
C) Pythogoras
D) Socrates
ANSWER: D
.... is the branch of philosophy that studies the nature and scope of knowledge
A) Ontology
B) Neoplatonism
C) Metaphysics
D) Epistemology
ANSWER: D
A branch of philosophy as well as philosophy of art that deals with the nature of beauty and examines values, often expressed through judgments of taste:
A) aesthetics
B) ethics
C) axiology
D) praxeology
E) valeology
ANSWER: A
A class of meta-ethical theories in which all members entail that no one has any moral knowledge, more over it is impossible:
A) moral skepticism
B) moral nihilism
C) moral absenteeism
D) ethical realism
E) agnosticism
ANSWER: A
A modern philosophy that totally opposed to civilization
A) Primitivism
B) Positivism
C) Empirism
D) Anthropocentrism
ANSWER: A
A negative attitude based on faulty generalizations:
A) Positivism
B) Altruism
C) Humanism
D) Prejudice
ANSWER: D
A person who does not behave the way most people behave:
A) nonconformist
B) antagonist
C) remonstrant
D) opponent
E) adversary
ANSWER: A
a person who seeks knowledge
A) Object
B) Subject
C) Nature
D) Culture
ANSWER: B
A person’s mental power is
A) Intellect
B) Work
C) Misunderstanding
D) Knowledge
ANSWER: A
a phenomenon that contains some kind of "internal contradiction":
A) Paradigm
B) Dialectics
C) metaphysics
D) paradox
ANSWER: D
A philosophical theory, which emphasizes the existence of the individual person as free agents, responsible for their own development
A) Existentialism
B) Empirism
C) Nihilism
D) Romanticism
ANSWER: A
A process in which the exchange of information has no temporal, spatial, or political boundaries?
A) democracy
B) Globalisation
C) liberalism
D) Elitism
ANSWER: B
A question-and-answer dialogue which uncover the truth is known as
A) Socratic method
B) The Socratic jest
C) debate
D) dipute
ANSWER: A
A Renaissance thinker who believed that a ruler should combine the qualities of a lion and a fox:
A) Campanella
B) More
C) Petrarch
D) Machiavelli
E) Bruno
ANSWER: D
A system of philosophy that recognize only things that can be scientifically proved is:
A) Positivism
B) Existentialism
C) Nihilism
D) Romanticism
ANSWER: A
A thinker whose ideas about man reflect the following judgment: "Man is a wolf to man":
A) Hobbes
B) Cusa
C) Pascal
D) Hegel
E) Kant
ANSWER: A
A trait or quality that is deemed morally good and thus is valued as the basis of good moral being:
A) virtue
B) dignity
C) charity
D) prudence
E) justice
ANSWER: A
Absolute and Relative are types of
A) Truth
B) cognition
C) skill
D) science
ANSWER: A
According to -------, all phenomena in the world are planned in advance and the possibility of chance is rejected:
A) fatalism
B) determinism
C) formalism
D) indeterminism
E) providentialism
ANSWER: A
According to al-Farabi, the ideal of social organization:
A) virtuous city
B) city of panic
C) city of the sun
D) city of ambition
E) city of freedom
ANSWER: A
According to Anaximenes … is the first principle
A) Air
B) Fire
C) Infinite
D) Water
ANSWER: A
According to Aristotle, the goal of all human action is:
A) Happiness
B) Beauty
C) Knowledge
D) Power
ANSWER: A
According to dualism, Reality is …
A) twofold
B) many
C) one indivisible
D) one unreal
ANSWER: A
According to Nietzsche, there are no transcendental ethics or values for us to use, so
A) we must create our own
B) we must destroy everything
C) we must live its imagine form
D) we must live in absurdity
ANSWER: A
According to Pythagoras "All things are the essence of
A) a number
B) the cause
C) a reality
D) an idea
ANSWER: A
According to Skepticism knowledge is
A) uncertain
B) possible
C) impossible
D) certain
ANSWER: A
According to Thales the original principle of this universe is
A) water
B) fire
C) air
D) ether
ANSWER: A
According to what doctrine does society develop dialectically,where there is one socio-economic formation "denies" the other?
A) Dialectical marxism
B) evolutionism
C) synergetics
D) dialectics
ANSWER: A
According to Yoga, what is the meaning of concentration, contemplation and ecstasy?
A) Physical disciplines
B) Moral disciplines
C) Stages of meditation
D) Material science
ANSWER: C
An assumption that has logic but is not proven
A) Paradigm
B) hypothesis
C) theory
D) Laws
ANSWER: B
An integral view on reality, a belief system, a person's attitude to what he considers the most important:
A) life stance
B) worldview
C) life style
D) approach
E) opinion
ANSWER: A
Anaximander, a philosopher came after
A) Thales
B) Socrates
C) Pythogoras
D) descartes
ANSWER: A
Ancient philosophy was almost entirely
A) Greek
B) Chinese
C) Kazakh
D) Russian
ANSWER: A
Apeiron is
A) single, eternal, indefinite
B) formal logic
C) eidos
D) hyle
ANSWER: A
Author of 10 Categories of logics
A) Decard
B) Plato
C) Thales
D) Aristotele
ANSWER: D
Author of thesis "Philosophers have only explained the world in various ways, but the point is to change it."
A) Marx K
B) I.KANT
C) J. Dewey
D) Hegel
ANSWER: A
Author of "Apology of Socrates" is
A) Plato
B) Pythogoras
C) Robert Nozick
D) Richard Rorty
ANSWER: A
Author of "On the Revolutions of the Celestial Spheres"
A) Nicolaus Copernicus
B) Spinoza
C) Kant
D) Hegel
ANSWER: A
Author of concept of the model of scientific knowledge:
A) I. Lakatos
B) G. Leibniz
C) J. Fichte
D) G. Hegel
E) A. Schopenhauer
ANSWER: A
Author of Heliocentric theory
A) Nicolaus Copernicus
B) David Hume
C) Spinoza
D) Rene
ANSWER: A
Author of idea of a perfect state
A) Plato
B) Socrates
C) Descartes
D) Hegel
ANSWER: A
Author of The concept of the model of scientific revolution
A) Imre Lakatos
B) Dewey
C) Locke
D) Hume
ANSWER: A
Before the Islam run important role in the spiritual culture of Qazaq, there is ________
A) Tengrism
B) Sufism
C) Tribalism
D) Anarchism
ANSWER: A
Belief in controlling power, God or gods.
A) Religion
B) Culture
C) Science
D) Art
ANSWER: A
Belief in many Gods is referred as
A) Politheism
B) Monotheism
C) Monism
D) Pluralism
ANSWER: A
Belongs to or with something is
A) quantity
B) quality
C) measure
D) property
ANSWER: D
Building an ideal classless society refers to the theory
A) Marxism
B) evolutionism
C) synergetics
D) dialectics
ANSWER: A
Categories of aesthetics:
A) good and evil
B) being and consciousness
C) concept and judgment
D) beautiful and ugly
E) form and content
ANSWER: D
Chemical Periodic Table is a esample of
A) The law of transition of quantitative changes into qualitative
B) The law of "negation of negation"
C) The law of unity and struggle of opposites
D) The law of dialectics
ANSWER: A
Christian world outlook stands for the idea of creation of the world out of nothing
A) Creationism
B) Theocentrism
C) Faith
D) Spirituality
ANSWER: A
class struggle is a principle of:
A) Intuitionism
B) Marxism
C) Existentialism
D) Pragmatism
E) Structuralism
ANSWER: B
Complete the model “thesis - … - synthesis”
A) antithesis
B) dialectics
C) dialectics method
D) existence
E) coexistence
ANSWER: A
Complete the model “thesis - … - synthesis”
A) dialectics
B) dialectics method
C) existence
D) antithesis
ANSWER: D
Confucianism rests that human beings are –
A) undamentally good, and teachable, improvable, and perfectible
B) incorrigibly evil and that strict controls were needed to regulate human conduct
C) not good, and not evil
D) Confucians did not describe any human beings
ANSWER: A
Cosmos means
A) Disoder
B) Oder
C) scholastica
D) chaos
ANSWER: B
Criteria of truth
A) cognition
B) skill
C) science
D) Practice
ANSWER: D
Dark Millenium is
A) 5th-15th centuries
B) 5th-10th centuries
C) 10th-20th centuries
D) 1000's
ANSWER: A
Democritus is belonging to … school
A) atomistic
B) ionian
C) idealist
D) elestic
ANSWER: A
Dialectic in the philosophy of G.W.F. Hegel denotes
A) Is a process of developing by the conflict of opposites
B) The pleasure is the highest good
C) all of these
D) events have causes and occur by necessity
ANSWER: A
Dialectical materialism is the theory of
A) Marx
B) Hegel
C) Nietzsche
D) Kont
ANSWER: A
Dialectics is
A) process of change brought about by the conflict pf opposites
B) Limits of Human cognition
C) events have causes and occur by necessity
D) laws
ANSWER: A
Discovery of new facts is a subject of:
A) Pure science
B) Natural science
C) Social science
D) Science of cognition
ANSWER: A
Diversity is
A) Pluralism
B) Subjectivism
C) Anarchism
D) Monism
ANSWER: A
Doctrine of development based on self-organization:
A) Synergetics
B) Dialectics
C) metaphysics
D) synergy
ANSWER: A
Doubts in varying degrees the existence of knowledge and reality
A) Skepticism
B) Empiricism
C) Rationalism
D) Pragmatism
ANSWER: A
Eternal Ideas beyond the physical world according to Aristotele is
A) Forms
B) Dialectics
C) Phenomenon
D) Episteme
ANSWER: A
Ethics is a
A) normative science
B) positive science
C) formal science
D) natural science
ANSWER: A
Existentialist J.-P. Sartre thought that person was condemned to:
A) freedom
B) happiness
C) suffering
D) love
E) death
ANSWER: A
Father of Greek philosophy is
A) Thales
B) Pythogoras
C) st. Augustine
D) Socrates
ANSWER: A
For Hegel, Absolute Idea develops over time in a series of dialectic movements from:
A) Thesis + antithesis = synthesis
B) Unity + struggle = opposites
C) Quantitative + qualitative = certain limit
D) Affirmation + Negation
E) Own self + not-self = Absolute Idea
ANSWER: A
For Hegel, Absolute Idea develops over time in a series of dialectic movements from
A) Thesis + antithesis = synthesis
B) Unity + struggle = opposites
C) Quantitative + qualitative = certain limit
D) Affirmation + Negation = negation of the negation
ANSWER: A
For Socrates, the soul is harmed by lack of
A) Knowledge
B) Love
C) wealth
D) health
ANSWER: A
For Socrates, the soul is harmed by lack of _____
A) knowledge
B) wealth
C) community
D) courage
ANSWER: A
Forms of worldview
A) Consciousness, thinking, mind
B) Myth, religion, philosophy
C) God, nature, society
D) Ontology, epistemology, axiology
ANSWER: B
Freedom from the suffering is the main aim of
A) Indian Philosophy
B) Greek Philosophy
C) Latin Philosophy
D) Roman Philsophy
ANSWER: A
Global demographic imbalance can be between
A) aging and young nations
B) rich and poor nations
C) developed and developing nations
D) industrial and post-industrial nations
ANSWER: A
Hegel claimed all of human history is the story of progress of?
A) The Absolute Idea
B) The Brightness
C) The Ultimate
D) The Boundless
ANSWER: A
How do you understand Nonsense?
A) Absurd
B) confused thinking
C) logics
D) bureaucracy
ANSWER: A
How many laws of Dialectics ?
A) 1
B) 2
C) 3
D) 4
ANSWER: C
How many proofs did Thomas Aquinas provide for the existence of God?
A) 5
B) 4
C) 3
D) 10
ANSWER: A
How many types of civilization Toynbee developed?
A) 19 civilizations
B) 15 civilizations
C) 14 civilizations
D) 13 civilizations
ANSWER: A
Idealism is a systematic philosophy which teaches the supremacy of
A) Spirit over matter
B) god
C) noumena
D) materialism
ANSWER: A
Immanence idea are known as:
A) Innate ideas
B) Adventitious ideas
C) Factitious ideas
D) Beliefs
E) rational thoughts
ANSWER: A
Impartial and just treatment or behavior without favoritism or discrimination:
A) fairness
B) straightforwardness
C) rigidity
D) humbleness
E) tolerance
ANSWER: A
In Ancient Greece, an idea that governed the creation of works of art with correspondence to the physical world that understood as a model for beauty, truth, and the good:
A) mimesis
B) anamnesis
C) gnosis
D) eidos
E) logos
ANSWER: A
In India, philosophic thought was linked with what?
A) Religion
B) Art
C) Aesthetics
D) Hedonism
ANSWER: A
In Philosophy, what is an argument?
A) rational justification
B) debate
C) dispute
D) verbal persuasion
ANSWER: A
In the ontology, what does the Greek word “ontos” mean?
A) being
B) dialectics
C) consciousness
D) cognition
E) knowledge
ANSWER: A
In the philosophy of science, the problem of distinguishing the science and non-science:
A) demarcation
B) verification
C) proliferation
D) falsification
E) negative heuristics
ANSWER: A
In the schools of Indian philosophical thought fate means
A) Samsara
B) Karma
C) Reincarnation
D) Nirvana
ANSWER: B
In the word Epistemology episteme means
A) Knowledge
B) truth
C) faith
D) love
ANSWER: A
In which centery we see demassification and dehierarchization of society and culture?
A) 19
B) 20
C) 21
D) 18
ANSWER: C
in which country the creative class was developed first?
A) England
B) Japan
C) US
D) France
ANSWER: C
Inborn ideas are known as:
A) Adventitious ideas
B) Factitious ideas
C) Beliefs
D) Innate ideas
ANSWER: D
Knowledge is
A) Pluralism
B) Dualism
C) Monism
D) Gnosis
ANSWER: D
Lewis Mumford considers a strongly hierarchical, technocratic organization of society as…:
A) megamachine
B) compunication
C) coordination
D) technicism
E) technopark
ANSWER: A
Logic of the development of everything that exists is:
A) Pantheism
B) Panlogism
C) Politeism
D) Monoteism
ANSWER: B
Logic, epistemology belong to:
A) Natural science
B) Social science
C) Science of cognition
D) engineering science
ANSWER: C
Love and justice as the attributes of God.”?
A) Abai
B) Comte
C) Kierkegaard
D) Nietzsche
ANSWER: A
Maat is the ancient Egyptian goddess of
A) Sun
B) Earth
C) Truth
D) science
ANSWER: C
Maieutic method is eleborated by
A) Socrates
B) Plato
C) Pythogoras
D) Thales
ANSWER: A
Maieutics is the art of arguing from which truth is born said
A) Socrates
B) Plato
C) Aristotle
D) Hegel
ANSWER: A
Man is the measure of all things, according to
A) Protagoras
B) Plato
C) Aristotle
D) Socrates
ANSWER: A
Many contemporary thinkers actually suggest that … is the fourth dimension.
A) Time
B) Space
C) Mind
D) Event
ANSWER: A
Mental power by which one can influence to others
A) affect
B) sense
C) will
D) imagination
ANSWER: C
Metaphysics is the work
A) Aristotle
B) I.KANT
C) J. Dewey
D) K. Marx
ANSWER: A
MILESIAN PHILOSOPHERS ARE KNOWN AS
A) Natural philosophers
B) Empiricists
C) Atomisits
D) rationalists
ANSWER: A
Moral law: "Act so that people and humanity have always been only a goal but not a means" is called:
A) Kant's categorical imperative
B) Kant’s hypothetical imperative
C) Schweitzer’s ethics of reverence for life
D) Buddhist ethics of compassion
E) Feuerbach’s anthropological materialism
ANSWER: A
Name of the philsoophy of Confucius?
A) Confucianism
B) Pluralism
C) Ethics
D) Hedonism
ANSWER: A
Objective reality given to us in sensation:
A) Matter
B) Ontology
C) Axiology
D) Anthology
ANSWER: A
Ontological arguments for the existence of God
A) Theological
B) Empirical
C) Analytical
D) Rationalists
ANSWER: A
Ontology deals with
A) being
B) beauty
C) ideas
D) norms
ANSWER: A
Ontology is science about
A) Knowledge
B) Category
C) Notion
D) Being
ANSWER: D
Philosophers have only explained the world in various ways, but the point is to change it:
A) Karl Marx
B) F. Hegel
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: A
Philosophical direction of the XIX-XX centuries, emphasizing the value of positive scientific knowledge:
A) Synergetics
B) Dialectics
C) metaphysics
D) Positivism
ANSWER: D
Philosophical direction, recognizing one beginning of the world
A) dualism
B) Agnosticism
C) mechanism
D) Monism
ANSWER: D
Philosophical doctrine that denies the fundamental possibility of knowing the world:
A) skepticism
B) Agnosticism
C) sensationalism
D) Anthropologism
ANSWER: B
Philosophical term of ethics:
A) moral
B) reflection
C) sense
D) imagination
E) perception
ANSWER: A
Philosophy is characterized by three principles: Yin, Yang and Dao.
A) Chinese
B) Indian
C) Greek
D) Renaissance
ANSWER: A
Philosophy is the mother of all sciences in
A) antiqui
B) Modern time
C) Middle ages
D) Renisance
ANSWER: A
Philosophy is the root and science is the
A) Fruit
B) Branch
C) Nourishment
D) Stem
ANSWER: A
Philosophy is the servant of theology in
A) antiquity
B) Modern time
C) Middle ages
D) Renisance
ANSWER: C
Philosophy is the worldview basis of Science in
A) antiquity
B) Modern time
C) Middle ages
D) Renisance
ANSWER: B
Physics, chemistry, geology, biology belong to:
A) Natural science
B) Social science
C) Science of cognition
D) engineering science
ANSWER: A
Plato's philosophical school is
A) Academy
B) Lyceum
C) University
D) School
ANSWER: A
Position, which is based on an idea of scientific knowledge as a high cultural value and sufficient condition for human orientation in the world:
A) scientism
B) voluntarism
C) anti-scientism
D) secularism
E) agnosticism
ANSWER: A
Positivism is philosophy emphasizing the value of positive … knowledge
A) SCIENTIFIC
B) LOGICAL
C) RATIONAL
D) SYMBOLIC
ANSWER: A
Power of people is
A) Democracy
B) Tyranny
C) Oligarchy
D) Ochlocracy
ANSWER: A
Practical application of theoretical knowledge is:
A) Pure science
B) Natural science
C) Social science
D) Applied science
ANSWER: D
Priority of matter over spirit
A) materialist
B) rationalist
C) absolutist
D) idealist
ANSWER: A
Priority of spirit over matter
A) Idealists
B) Realists
C) Objectivists
D) Materialists
ANSWER: A
Protagoras is a … Phlosopher
A) Sophist
B) Spiritualist
C) Religious
D) Idealist
ANSWER: A
Pthogoras was born on
A) Samos
B) Athens
C) Iona
D) Serbia
ANSWER: A
questions like “How we can know?” is
A) Epistemological
B) Practical
C) Causal
D) Analogical
ANSWER: A
questions like “What is the being?” is
A) Ontological
B) heliocentric
C) theoretical
D) teleological
ANSWER: A
Questions like “What is knowledge?” in the branch of philosophy known as
A) Epistemology
B) Ethics
C) Logic
D) Materialism
ANSWER: A
Rationalism is:
A) a doctrine that affirms that all knowledge is based on reason
B) a doctrine that affirms that all knowledge is based on experience
C) a view more in harmony with science than with traditional religion
D) new ideas in all areas of the culture
ANSWER: A
Recognition of two substances at the foundation of being:
A) Pluralism
B) Dualism
C) Monism
D) Conventionalism
ANSWER: B
Representative of English political economy
A) D. Ricardo
B) Sartre
C) Hegel
D) Popper
ANSWER: A
Repsentative of French utopianism
A) Saint-Simon
B) Camus
C) Sartre
D) Heidegger
ANSWER: A
Respect for an individual,priority of his personal interests is the core of the ideology of:
A) Liberalism
B) Utilitarizm
C) Conservatism
D) Existentialism
ANSWER: A
Revival of antiquity after the dark millennium
A) Renaissance
B) Modern time
C) modernism
D) Positivism
ANSWER: A
Sceptics consifer truth as
A) probable
B) certain
C) necessary
D) practical
ANSWER: A
science about molarity
A) ethics
B) epistemology
C) linguistic
D) ontology
ANSWER: A
Science is not based on
A) Faith
B) observation
C) hypotheses
D) experiment
ANSWER: A
Science of values
A) ontology
B) Gnoseology
C) metaphysics
D) Axiology
ANSWER: D
Scientific pattern is a
A) Paradigma
B) example
C) experement
D) existence
ANSWER: A
Scientific pattern is:
A) Paradigm
B) Dialectics
C) metaphysics
D) synergy
ANSWER: A
Scientism is:
A) The declaration of science as the highest cultural value
B) Broad criticism of science
C) The doctrine of the laws of scientific knowledge
D) religious as worldview
E) The development of social inequality
ANSWER: A
Set of beliefs, values, technical means adopted by the scientific community and providing a scientific tradition:
A) Paradigm
B) Dialectics
C) metaphysics
D) synergy
ANSWER: A
Social and humanitarian science belong to:
A) Natural science
B) Social science
C) Science of cognition
D) engineering science
ANSWER: B
Social contract theory is
A) between states
B) between the state and the people
C) between rich and poor people
D) between people
ANSWER: B
SOCRATES IS A PROMINENT … PHILOSOPHER
A) Greek
B) German
C) Religious
D) Roman
ANSWER: A
Something that can exist is:
A) Being
B) Knowledge
C) Category
D) Notion
E) Space
ANSWER: A
St. Thomas Aquinas is ….. Pholosopher
A) religious
B) idealistic
C) realistic
D) materialistic
ANSWER: A
Summa Theologica is the work of
A) St. Thomas Aquinas
B) St. Anselm
C) St. Augustine
D) Socrates
ANSWER: A
SURROUNDING us WORLD is
A) Object
B) Subject
C) Nature
D) Culture
ANSWER: A
Taoism belongs to the tradition
A) Chinese
B) Occidental
C) Western
D) Greek
ANSWER: A
Teaching about God is
A) Mythology
B) Metaphysics
C) History
D) Theology
ANSWER: D
Teaching about God is:
A) Theology
B) Mythology
C) Metaphysics
D) History
E) Dialectics
ANSWER: A
Teaching about knowledge:
A) ontology
B) Gnoseology
C) metaphysics
D) Axiology
ANSWER: B
Teachings about Being:
A) epistemology
B) Axiology
C) Anthology
D) Ontology
ANSWER: D
Teachings about Being:
A) Ontology
B) Axiology
C) Anthology
D) Anthropology
ANSWER: A
Thales is … philosopher
A) Milesian
B) Hebrew
C) Arab
D) German
ANSWER: A
The social form of person’s characteristics
A) Personality
B) Ego
C) Man
D) Stereotype
ANSWER: A
The view that there are many opinions is known as
A) Pluralism
B) Non-dualism
C) Monism
D) Dualism
ANSWER: A
The ability to create mental images or pictures is called
A) imagination
B) perception
C) reflection
D) consciousness
ANSWER: A
The ability to create mental images or pictures is called:
A) imagination
B) perception
C) reflection
D) consciousness
E) will
ANSWER: A
The ability to grow, breathe, reproduce, etc.
A) Life
B) Death
C) Cognition
D) Being
ANSWER: A
The application of knowledge to reach practical goals in a reproducible way and also the product of such an endeavor:
A) technology
B) production
C) reproduction
D) quantification
E) qualification
ANSWER: A
The arche of things is apeiron, according to
A) Anaximander
B) Thales
C) Plato
D) Socrates
E) Abai
ANSWER: A
The author of conception “the end of history”:
A) F. Fukuyama
B) A. Toynbee
C) M. Weber
D) O. Spengler
E) D. Bell
ANSWER: A
The author of the book "The World as Will and Representation", whose teaching became the source of the philosophy of life:
A) A. Schopenhauer
B) Z. Freud
C) F. Nietzsche
D) M. Scheler
E) A. Gehlen
ANSWER: A
The author of the concepts of “philosophical belief”, “axial time”:
A) K. Jaspers
B) M. Heidegger
C) A. Camus
D) J.-P. Sartre
E) M. Buber
ANSWER: A
The author of the dictum: "It is impossible to think of anything at all in the world, or indeed even beyond it, that could be considered good without limitation except a good will.":
A) I. Kant
B) A. Schopenhauer
C) Abay
D) Spinoza
E) Augustine
ANSWER: A
The author of the saying "Freedom is a conscious necessity":
A) J. Locke
B) Fr. Bacon
C) B.Spinoza
D) G.F. Leibniz
E) R. Descartes
ANSWER: C
The author of the term "paradigm":
A) Thomas Kuhn
B) Erich Fromm
C) Sigmund Freud
D) Bertrand Russell
E) Imre Lakatos
ANSWER: A
The belief that God is present in all things
A) Syncretism
B) Pantheism
C) Animism
D) Theology
ANSWER: B
The belief that nothing has any values, especially religious and moral principles:
A) Nihilism
B) Existentialism
C) Empirism
D) Romanticism
E) There is no correct answer
ANSWER: A
The belief that nothing has any values, especially religious and moral principles
A) Nihilism
B) Existentialism
C) Empirism
D) Romanticism
ANSWER: A
The branch of philosophy that studies the of knowledge:
A) Epistemology
B) Ontology
C) Neoplatonism
D) Metaphysics
E) Dualism
ANSWER: A
The concept of an "open society" was developed by:
A) K. Popper
B) Plato
C) G. Hegel
D) V. Lenin
E) K. Marx
ANSWER: A
The concept that reflects the interaction of nature and society, as well as emphasizes the role of science and the human mind:
A) noosphere
B) biosphere
C) sociosphere
D) geosphere
E) technosphere
ANSWER: A
The concepts of "Ego", "It", "Super-Ego" are basic in:
A) existentialism
B) psychoanalysis
C) personalism
D) machism
E) positivism
ANSWER: B
The doctrine of the laws of development:
A) Dialectics
B) metaphysics
C) synergy
D) ontology
ANSWER: A
The doctrine that all of our knowledge is the product of reason?
A) Rationalism
B) Empiricists
C) Imperialism
D) consequentialism
ANSWER: A
The English word "ethics" is derived from the ancient Greek word ēthikós, meaning:
A) relating to one's character
B) establishing moral order
C) elimination of evil
D) compliance with the moral rules
E) purposeful life
ANSWER: A
The famous words "Language is the house of being" belong to:
A) M. Heidegger
B) K. Jaspers
C) J.-P. Sartre
D) A. Camus
E) K. Popper
ANSWER: A
The farther of liberalism
A) David Hume
B) J. Locke
C) Rene Descartes
D) mmanuel Kant
ANSWER: B
The father of philosophy
A) Thales
B) Spinoza
C) Socrates
D) Hegel
ANSWER: A
The first form of worldview:
A) Religion
B) Mythology
C) Philosophy
D) Art
ANSWER: B
The founder of Thomism St.
A) Thomas Aquinas
B) Protagoras
C) Anaximander
D) Socrates
ANSWER: A
The goal of knowledge is the achievement of:
A) Truth
B) cognition
C) skill
D) science
ANSWER: A
The Greek word Pragma means
A) Act
B) truth
C) love
D) faith
ANSWER: A
The idea of "revaluation of all values" came up with:
A) F. Nietzsche
B) I. Kant
C) A. Schweitzer
D) W. Windelband
E) G. Hegel
ANSWER: A
The measurement of something by stating how much there is of it, an amount or number of something is:
A) quantity
B) quality
C) property
D) measure
E) space
ANSWER: A
The measurement of something by stating how much there is, an amount or number:
A) quality
B) property
C) quantity
D) measure
ANSWER: C
The metaphysical view that there are many realities is known as
A) pluralism
B) Dualism
C) Monism
D) Non-dualism
ANSWER: A
The metaphysical view that there are only two realities is known as:
A) Dualism
B) pluralism
C) Monism
D) Non-dualism
E) Idealism
ANSWER: A
The metaphysical view that there is only one ultimate reality is called
A) Monism
B) dualism
C) pluralism
D) rationalism
ANSWER: A
The normative ethical position that moral agents ought to act in their own self-interest:
A) ethical egoism
B) rational egoism
C) psychological egoism
D) immorality
E) amorality
ANSWER: A
The period of domination of one or another paradigm:
A) “Normal science"
B) “Anomalies"
C) Crisis
D) Scientific revolution
ANSWER: A
The person who used the term “Enlightenment” in France for the first time is
A) Voltaire
B) Bacon
C) Kant
D) Campanella
ANSWER: A
The philosopher who introduced the concepts of “normal science” and “paradigm shift”:
A) T. Kuhn
B) P. Feyerabend
C) A. Comte
D) I. Lakatos
E) L. Wittgenstein
ANSWER: A
The Philosophy of Hegel is known as
A) Absolute idealism
B) Materialism
C) Empiricism
D) Irrationalism
ANSWER: A
The philosophy of science is primarily concerned with which of the following?
A) Philosphical questions about science
B) scientific proofs for philosophical positions
C) philosophical views of scientists
D) all of them
ANSWER: A
The pleasure should be the goal of human activity
A) Hedonism
B) Stoicism
C) Eudomonism
D) Pluralism
ANSWER: A
The power or right to act, speak, or think independently:
A) Freedom
B) Will
C) Despotism
D) Terrorism
E) There is no correct answer
ANSWER: A
The principle of the dictatorship of the proletariat refers to the theory of
A) Marxism
B) evolutionism
C) synergetics
D) dialectics
ANSWER: A
The purification and purgation of emotions through dramatic art, or any extreme emotional state that results in renewal and restoration:
A) catharsis
B) catalepsy
C) ataraxy
D) mimesis
E) phronesis
ANSWER: A
The quality or character of a person or thing that makes them different from others is …:
A) Individuality
B) Personality
C) Communication
D) Stereotype
E) There is no correct answer
ANSWER: A
The quality or character of a person or thing that makes them different from others is
A) Individuality
B) Personality
C) Communication
D) Stereotype
ANSWER: A
The reflection of separate properties of the objects of real world with the help of our sense organs is:
A) sense
B) affect
C) will
D) imagination
E) perception
ANSWER: A
The representatives English political economy
A) Saint-Simon, Fourier, T. More
B) A. Smith, D. Ricardo, D.S. Mill
C) Voltaire
D) Nicolo Machiavelli
ANSWER: B
The representatives of French utopianism are
A) Saint-Simon, Fourier, T. More
B) A. Smith, D. Ricardo, D.S. Mill
C) Voltaire
D) Nicolo Machiavelli
ANSWER: A
The Republic is the famous work of
A) Plato
B) Socrates
C) Thales
D) Descartes
ANSWER: A
The science about future is known as:
A) Futurology
B) Sociology
C) Ontology
D) Cosmology
E) Axiology
ANSWER: A
The science of beauty:
A) ethics
B) aesthetics
C) logic
D) ontology
E) axiology
ANSWER: B
The science of values is known as
A) Axiology
B) Futurology
C) Sociology
D) Ontology
ANSWER: A
The science of values is known as:
A) Axiology
B) Futurology
C) Sociology
D) Ontology
E) Cosmology
ANSWER: A
The set of beliefs, values, technical means adopted by the scientific community and providing a scientific tradition:
A) scientific paradigms
B) scientific theories
C) scientific schemes
D) Scientific revolutions
E) scientific experiments
ANSWER: A
The social right to act, speak and think free
A) Liberty
B) Will
C) Despotism
D) Terrorism
ANSWER: A
The standard of something when compared to other things like it, how good or bad something is:
A) quality
B) quantity
C) property
D) measure
E) space
ANSWER: A
The standard of something when compared to other things like it, how good or bad
A) quality
B) quantity
C) measure
D) space
ANSWER: A
The study concerned about the nature and grounds of knowledge is
A) Epistemology
B) Metaphysics
C) Political Science
D) Natural Science
ANSWER: A
The study of ethical issues of medical policy and practice, environment, well-being and public health, arising from advances in biology, medicine and technology:
A) bioethics
B) medical humanitarianism
C) normative ethics
D) applied ethics
E) ethics of care
ANSWER: A
The study of goodness, right and wrong, justice, beauty, moral and virtue is:
A) Ethics
B) Empiricists
C) Eidos
D) Epistemology
ANSWER: A
The study of the origin and development of the universe is known as
A) Cosmology
B) Ontology
C) zoology
D) biology
ANSWER: A
The term "axial time" was proposed by:
A) K. Jaspers
B) K. Popper
C) A. Camus
D) J. Derrida
E) M. Heidegger
ANSWER: A
The term “Culture» originated from:
A) Being
B) Natural
C) Nature
D) Cultivate
ANSWER: D
The term “Dao” refers to which of the following?
A) the innate ideas
B) the path of human
C) the path of nature
D) the sudy of cognition
ANSWER: C
The theory that holds reason as the source of knowledge
A) rationalism
B) analytic philosophy
C) stoicism
D) empirism
ANSWER: A
The theory that knowledge can be derived from reason
A) Rationalism
B) Epicureanism
C) Empirisicm
D) Imperialism
ANSWER: A
The thinkers of Milesian School were the thinkers of
A) Nature
B) metaphysics
C) religion
D) faith
ANSWER: A
The thought that "ethics is nothing else than reverence for life" belongs to:
A) Albert Schweitzer
B) Leo Tolstoy
C) Mahatma Gandhi
D) Korkyt Ata
E) Deni Diderot
ANSWER: A
The transcendental means:
A) exist here and now
B) being
C) consciousness
D) going beyond
ANSWER: D
The value aspects expresses:
A) Ontology
B) Epistemology
C) Epistemology
D) Futurology
E) Axiology
ANSWER: E
The «Ability of an entity to interact with physical or mental reality» is:
A) Existence
B) being
C) consciousness
D) truth
ANSWER: A
Theory about idea that all phenomena in the world are planned in advance
A) fatalism
B) determinism
C) indeterminism
D) individualism
ANSWER: A
Theory of development is:
A) Dialectics
B) metaphysics
C) synergy
D) ontology
ANSWER: A
Theory of permanent revolution refers to the theory of
A) Marxism
B) evolutionism
C) synergetics
D) dialectics
ANSWER: A
Thinker who reasoned that utility is equal to happiness and the ultimate goal is to find "the greatest amount of good for the greatest number of people":
A) J. Bentham
B) J.S. Mill
C) I. Kant
D) Ch.S. Peirce
E) J. Habermas
ANSWER: A
Thinker, who linked the origin of capitalism with the protestant ethics:
A) M. Weber
B) K. Marx
C) F. Engels
D) M. Foucault
E) I. Kant
ANSWER: A
This philosophy calls for enduring what cannot be changed and for maintaining abstinence from temptation:
A) stoicism
B) Epicureanism
C) quietism
D) quakerism
E) providentialism
ANSWER: A
To be «Outside, otherworldly» means:
A) Transcendental
B) Existence
C) Nature
D) Being
ANSWER: A
Two main sides of main question of philosophy:
A) Sophistry, eclecticism, dogmatism
B) Monism, dualism, pluralism
C) Sociology, political science, cultural studies
D) Ontology, Gnoseology
ANSWER: D
Understanding of facts, information, descriptions, which is acquired through:
A) experience
B) Knowledge
C) Stereotype
D) Work
E) Misunderstanding
ANSWER: B
Understanding of facts, information, descriptions:
A) Knowledge
B) Stereotype
C) Work
D) Misunderstanding
ANSWER: A
View that after the death the human beings live again in other forms
A) Reincarnation
B) Fetishism
C) Animism
D) Religion
ANSWER: A
Western attitude towards Middle Eastern, Asian and African societies that characterizes these societies as static and undeveloped:
A) orientalism
B) westernism
C) medievalism
D) occidentalism
E) medievistics
ANSWER: A
What are two levels in cognition?
A) rational and theoretical
B) inductive and deductive
C) empirical and theoretical
D) empirical and rational
ANSWER: C
What concept corresponds to the expression "We must win by force or cunning, inspire people with love and fear, eliminate people who should or can harm ..."
A) political egoism
B) political pragmatism
C) political nihilism
D) altruism
ANSWER: B
What does Buddha from Sanskrit mean?
A) Dark
B) Smart
C) Universal
D) Awakened
ANSWER: D
What does mean Cosmopolites?
A) Citizen of police
B) Citizen of country
C) citizen of the Universe
D) citizen of the Peace
ANSWER: C
What does SAMSARA mean from Sanskrit?
A) the wheel of rebirth
B) reality
C) release
D) punishment and reward
ANSWER: A
What does the Greek word “logos” mean?
A) science
B) scientist
C) scientific
D) research
E) subject
ANSWER: A
What does the Greek word “logos” mean?
A) scientist
B) scientific
C) research
D) science
ANSWER: D
What is the main characteristic of the post-industrial society ?
A) democracy
B) Growth in the production of information services
C) liberalism
D) Elitism
ANSWER: B
What is logic?
A) Study of reasoning and argument
B) study of nature
C) study of cognition
D) study of morality
ANSWER: A
What is philosophy?
A) attempts to resolve fundamental questions
B) Love for wisdom
C) Images of the world
D) study of the special issues of human society
ANSWER: B
What is the belief of Hedonism?
A) The pleasure is the highest good
B) God
C) Ratio
D) Will to power
ANSWER: A
What is the essence?
A) The property that the object has, without which the object can still retain its identity
B) whatever you think it is
C) Nothing at all
D) The set of attributes that make an object what it fundamentally is
ANSWER: D
What is the Liberty:
A) Social construct of freedom
B) internal construct.
C) individual freddom
D) Positive Freedom
ANSWER: A
What is the main term of Hegel:
A) The Absolute Spirit
B) The Brightness
C) The Ultimate
D) The Boundless
E) The Perfection
ANSWER: A
What is the meaning of Philosophy
A) Love of wisdom
B) free will
C) will to power
D) know thyself
ANSWER: A
What is the meaning of the term Philosophy?
A) Love of wisdom
B) Love of Idea
C) Love of thinking
D) Love of Science
ANSWER: A
What is the model of dialectical development?
A) Line
B) steps
C) spiral
D) circle
ANSWER: C
What is the opposite of Being?
A) Nothingness
B) Absurd
C) consciousness
D) truth
ANSWER: A
What is the opposite to Culture?
A) Existence
B) Being
C) Consciousness
D) Nature
ANSWER: D
What is the study concerned with the nature of society?
A) Political philosophy
B) Ethics
C) politics
D) psychology
ANSWER: A
What philosophical direction “Space and time are forms of our perception” belong to:
A) Materialism
B) Objective idealism
C) Subjective idealism
D) dialectical materialism
ANSWER: C
What principle is opposite to verification?
A) falsification
B) verification
C) stimulation
D) regeneration
E) generalization
ANSWER: A
What theories hold that natural equality must also be protected and enforced by law.
A) Liberalism
B) Anarchism
C) Nihilism
D) totalitarianism
ANSWER: A
What theory argue that a person by nature or by birth, is a free being:
A) Theory of natural human rights
B) Theory of rationalism
C) Theory of humanism
D) Theory of empiricism
ANSWER: A
What was dialectics in antique philosophy?
A) the art of debate
B) alternative style of thinking
C) the development of the “absolute idea”
D) the study of the objective world
E) the theory of scientific cognition
ANSWER: A
What was dialectics in antique philosophy?
A) the art of debate
B) alternative style of thinking
C) the development of the “absolute idea”
D) the study of the objective world
ANSWER: A
Where was Socrates lived?
A) Athens
B) Ionia
C) Sparta
D) Rome
ANSWER: A
Which philosopher said You never step in the same river twice?
A) Parmenides
B) Pythagoras
C) Heraclitus
D) Thales
ANSWER: C
Which approach considers history in development of local civilizations?
A) Toynbee
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: A
Which Existentialist preferred to think of his philosophy as Absurdism
A) Camus
B) Heidegger
C) Kierkegaard
D) Sartre
ANSWER: A
Which is the branch of philosophy that studies issues concerning art and beauty?
A) Aesthetics
B) Epistemology
C) Logic
D) Metaphysics
E) Moral
ANSWER: A
Which is the Epistemological question?
A) How can we prove our answers?
B) What sorts of things exist?
C) What is happiness?
D) Is some art unethical?
E) Do divine commands make right acts right, or are their rightness based on something else?
ANSWER: A
Which is the Epistemological question?
A) What sorts of things exist?
B) What is happiness?
C) Is some art unethical?
D) How can we know and prove our answers?
ANSWER: D
Which is the study of art and beauty
A) Logic
B) Ethics
C) Epistemology
D) Aesthetics
ANSWER: D
Which is the study of principles and methods of reasoning
A) logic
B) geometry
C) axiology
D) ethics
ANSWER: A
Which of the following is NOT one of the Buddha’s four noble truths?
A) Death is the end of suffering
B) Suffering is caused by desire.
C) Life is suffering
D) none of them
ANSWER: A
Which of the following method should not be included in the philosophical methods?
A) questioning
B) critical discussion
C) rational argument
D) experimental analyze
ANSWER: D
Which of these is a way to study and write about religion ?
A) theology
B) moral philosophy
C) ethics
D) axiology
ANSWER: A
Which of these religious traditions teaches the supreme importance of harmony in the family, community and state ?
A) Confucianism
B) Jidaism
C) Hinduism
D) Christianity
ANSWER: A
Which Pre-Socratic philosopher claimed everything originated from water?
A) Pythagoras
B) Parmenides
C) lHeraclitus
D) Thales
ANSWER: D
Which Pre-Socratic philosopher claimed everything was made of atoms?
A) Democritus
B) Parmenides
C) Thales
D) Pythagoras
ANSWER: A
Which stages (waves) of human development are distinguished by Toffler?
A) Agrarian, Industrial, Post-industrial
B) Agrarian, Industrial,
C) Industrial, Post-industrial
D) Capitalist and socialist
ANSWER: A
Which states that alll moral standarts are subjective opinion
A) Subjectivism
B) Objectivism
C) Relativism
D) Absolutism
ANSWER: A
Which the branch of philosophy that studies art and beauty?
A) Aesthetics
B) Epistemology
C) Logic
D) Metaphysics
ANSWER: A
Who develop classification into Agrarian, Industrial, Post-industrial society
A) Toffler
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: A
Who advocated theory of atoms
A) Democritus
B) Thales
C) Plato
D) Aristotle
ANSWER: A
Who argue the 20th century is the century of the mass of society
A) H.Arendt
B) A. Toynbee
C) Fourier
D) Toffler
ANSWER: B
Who argued that Revolution is the locomotive of history?
A) Karl Marx
B) John Locke
C) Thomas Hobbes
D) Nicolo Machiavelli
ANSWER: A
Who argued the need for separation of powers into legislative, judicial, and executive:
A) Charles Louis Montesquieu
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: A
Who author "Two treatises on state government"
A) John Locke
B) R.Rorty
C) J. Dewey
D) K. Marx
ANSWER: A
Who author of book «The End of History and the Last Man»
A) F Fukuyama
B) Richard Florida
C) A.Toynbee
D) John Naisbitt
ANSWER: A
Who author of 10 Historian Megatrends?
A) John Naisbitt
B) Richard Florida
C) Fourier
D) T. More
ANSWER: A
Who author of book "Sovereign"?
A) Voltaire
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: B
Who author of theory The Clash of Civilizations or The End of History ?
A) John Naisbitt
B) Richard Florida
C) A.Toynbee
D) S.Huntington
ANSWER: D
Who author of theory «The Revolt of the Masses»?
A) John Naisbitt
B) A. Toynbee
C) Fourier
D) Ortega y Gasset
ANSWER: D
Who claimed “God is dead and we killed him”?
A) Nietzsche
B) Kierkegaard
C) Marx
D) Freud
E) Schopenhauer
ANSWER: A
Who claimed “God is dead and we killed him”?
A) Nietzsche
B) Kierkegaard
C) Marx
D) Freud
ANSWER: A
Who coined the term "philosophy"?
A) Pythagoras
B) Protagoras
C) Plato
D) Aristotle
ANSWER: A
Who describes the mechanics of totalitarianism with a focus on Nazi Germany and the Soviet Union:
A) H.Arendt
B) A. Toynbee
C) Fourier
D) Ortega y Gasset
ANSWER: A
Who discovered 5 causes of God
A) St. Thomas Aquinas
B) Plato
C) Phenomenon
D) Socrates
ANSWER: A
Who distinguished world of ideas and physical world?
A) Plato
B) Aristotle
C) Descartes
D) Richard Rorty
ANSWER: A
Who founder of Historical materialism
A) Marx K.
B) Leibniz
C) Spinoza
D) Hegel
ANSWER: A
Who has been looking for “Zheruyyk” (the promised land) all his life:
A) Shalkiiz-zhyrau
B) Asan-kaigy
C) Bukhar-zhyrau
D) Dospambet-zhyrau
E) Akan-seri
ANSWER: B
Who introduced sophisms ?
A) Protagoras
B) Thales
C) Pythogoras
D) Plato
ANSWER: A
Who introduced the concept of "archetype" into psychoanalysis:
A) E. Fromm
B) K. Jung
C) Z. Freud
D) F. Nietzsche
E) A. Schopenhauer
ANSWER: B
Who invented the dialectic method of finding truth throught conversation
A) Socrates
B) Plato
C) Aristotle
D) Descartes
ANSWER: A
Who is the founder of objective idealism
A) Plato
B) Aristotele
C) Thales
D) Abai
ANSWER: A
Who is a philosopher, in the original sense of the world?
A) Lover and pursuer of wisdom
B) Someone who studies the stars and planets
C) clever and tricky arguer
D) person that attempt to resolve any questions
ANSWER: A
Who is a philosopher?
A) Lover and pursuer of wisdom
B) Someone who studies the stars and planets
C) person primarily interested in the truth about moral matters
D) A clever and tricky arguer
E) A person that attempt to resolve any questions
ANSWER: A
Who is a representative of utopianism
A) T. Campanella
B) Spinoza
C) Leibniz
D) Kant
ANSWER: A
Who is author of "Politics"
A) Plato
B) Socrates
C) Descartes
D) Aristotle
ANSWER: D
Who is author of «The End of History and the Last Man»
A) F. Fukuyama
B) David Hume
C) Hegel
D) Descartes
ANSWER: A
Who is called the father of modern political philosophy?
A) Voltaire
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: B
Who is philosopher - encyclopedist
A) Aristotele
B) Pythogoras
C) Plato
D) Socrates
ANSWER: A
Who is repersent of Civilization approach to history?
A) Toynbee
B) David
C) Hume
D) James
ANSWER: A
Who is the author of The article «Clash of Civilizations»
A) S. Huntington
B) Locke
C) Dewey
D) James
ANSWER: A
Who is the author of dialectical and historical materialism?
A) Karl Marx
B) John Locke
C) Thomas Hobbes
D) Nicolo Machiavelli
ANSWER: A
Who is the author of idea of creative class?
A) John Naisbitt
B) Richard Florida
C) Fourier
D) T.More
ANSWER: B
Who is the author of principle «Freedom - is a recognized necessity»?
A) Viktor Frankl
B) Erich Fromm
C) Abraham Maslow
D) Spinoza
ANSWER: D
Who is the author of the doctrine of Maieutics
A) Socrates
B) Plato
C) Thales
D) Descartes
ANSWER: A
Who is the author of the term philosophy of history:
A) Voltaire
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: A
Who is the author of the theory of post-industrial society
A) Toffler
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: A
Who is the author of the words «The goal justifies the means»:
A) Voltaire
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: B
Who is the author of words «the man himself better than any government knows what he needs»?
A) John Stuart Mill
B) Viktor Frankl
C) Erich Fromm
D) Abraham Maslow
ANSWER: A
Who is the author of Сategorical imperative?
A) Viktor Frankl
B) Erich Fromm
C) Abraham Maslow
D) Kant
ANSWER: D
Who is the author Theory of Dialectics and 3 lows of dialectics
A) Karl Marx
B) F.Hegel
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: B
Who is the founder of the ideology of liberalism?
A) Voltaire
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: C
Who is the founder of the theory of natural human rights
A) John Locke
B) Thomas Hobbes
C) C.-L. Montesquieu
D) Hegel
ANSWER: A
Who one of authors of theory of totalitarian society of 20 century ?
A) John Naisbitt
B) A. Toynbee
C) Fourier
D) K. Mannheim
ANSWER: D
Who said that the "natural" state of humans is "war of all against all", where "man is a wolf to man" ?
A) Voltaire
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: D
Who said "All people are born to be equal and free, because they are all the property of God"
A) J. Locke
B) Spinoza
C) Socrates
D) Leibniz
ANSWER: A
who said "Know youself"
A) Socrates
B) Descartes
C) Thales
D) ABAI
ANSWER: A
Who said "the Elite is a Creative Minority that Opposes the Uncreative Majority"
A) John Naisbitt
B) Richard Florida
C) A.Toynbee
D) T.More
ANSWER: C
Who said "Two things always fill the soul with new and ever stronger wonder - this is the Starry Sky above Me and the Moral Law in Me"
A) I.Kant
B) Socrates
C) Aristotle
D) Plato
ANSWER: A
Who said ? “God is dead”
A) Nietzsche
B) Sartre
C) Popper
D) Hegel
ANSWER: A
Who said number is the essence and basis of all things?
A) Pythagoras
B) Descartes
C) Thales
D) Socrates
ANSWER: A
Who said that Scientific "truth is a process and not ready result" ?
A) Hegel
B) Erich Fromm
C) Abraham Maslow
D) Jean-Paul Sartre
ANSWER: A
Who said «Philosophy begins with wonder»
A) Aristotele
B) Thales
C) Plato
D) Socrates
ANSWER: A
Who said “Educating the mind without educating the heart is no education at all.”
A) Aristotele
B) Thales
C) Plato
D) Descartes
ANSWER: A
Who said, That which doesnot kill me makes me stronger?
A) John Locke
B) Bertrand Russell
C) Thomas Aquinas
D) Friedrich Nietzsche
ANSWER: D
Who said, There is beauty in everything, but not everyone will see?
A) Confucius
B) Socrates
C) Thales
D) Democritus
E) Heraclitus
ANSWER: A
Who said,there is beauty in everything, but not everyone will see it
A) Confucius
B) Socrates
C) Thales
D) Democritus
ANSWER: A
Who said: “Religion is the “opiate of the masses”
A) Hegel
B) Kierkegaard
C) Nietzsche
D) Marx
ANSWER: D
Who said: “Religion is the “opiate of the masses”:
A) Marx
B) Kierkegaard
C) Nietzsche
D) Freud
E) Schopenhauer
ANSWER: A
Who studied consciousness and unconsciousness?
A) Freud
B) Descartes
C) Hegel
D) Ficht
ANSWER: A
Who uses the image to describe a powerful state as a mortal god"?
A) Voltaire
B) Nicolo Machiavelli
C) John Locke
D) Thomas Hobbes
ANSWER: D
Who was fouder of 3 laws of dialectics ?
A) Hegel
B) Spinoza
C) Leibniz
D) Marx
ANSWER: A
Who was the first Milesian materialistic philosopher
A) Thales
B) Heraclitus
C) Anaximander
D) Socrates
ANSWER: A
Who was the first philosopher - mathematician
A) Plato
B) Leibnitz
C) Aristotele
D) Pythogoras
ANSWER: D
Who was the first that mentioned the term “philosophy”?
A) Pythagoras
B) Aristotle
C) Socrates
D) Plato
E) Epicures
ANSWER: A
Who was the first that mentioned the term “philosophy”?
A) Pythagoras
B) Aristotle
C) Socrates
D) Plato
ANSWER: A
Who were the three famous Greek philosophers?
A) Socrates, Plato, Aristotle
B) Plato and his two brothers
C) Trojans, Minoans, Mycenaean
D) Nietzsche, Kierkegaard, Camus
ANSWER: A
Whose words: “Natural desire of the soul is to crave knowledge
A) Abay
B) Marx
C) Schopenhauer
D) Tolstoy
ANSWER: A
Worldview and cultural attitude aimed at comprehending the unity of the world, universalism
A) Cosmopolitanism
B) Rationalism
C) Empiricists
D) epistemology
ANSWER: A
Wu wei, literally non-action means something like
A) the virtue-form of Heaven
B) harmony with the Dao
C) the upholding of righteousness and the moral disposition to do good
D) the ability to see what is right and fair
ANSWER: B
«The highest form of wisdom is kindness» was written in
A) Talmud
B) Old Testament
C) New Testament
D) Veda
ANSWER: A
Еhe representatives Theory of Dialectics:
A) Hegel
B) A. Smith
C) Voltaire
D) Nicolo Machiavelli
ANSWER: A
“I do not agree with what you have to say, but I’ll defend to the death your right to say it”, said:
A) Voltaire
B) Abai
C) Aristotle
D) Socrates
E) Cicero
ANSWER: A
“Nothing is morally right or wrong because there are no moral features in this world; thus, no moral judgments are true”:
A) moral nihilism
B) moral relativism
C) moral objectivism
D) moral ignorance
E) moral eliminativism
ANSWER: A
“Ontos» means:
A) Essence
B) Existence
C) Nature
D) Being
ANSWER: A
“Push the falling one”, who told this?
A) Freud
B) Nietzsche
C) Yung
D) Marx
ANSWER: B
… is known as mother of Sciences
A) Philosophy
B) psychology
C) mathematics
D) physics
ANSWER: A
