According to Thales the original principle of this universe is 
A) water
B) fire
C) air
D) earth
E) ether
ANSWER: A
Pascal’s argument for the existence of God is best described as which of the following?
A) Practical
B) Ontological 
C) Cosmological 
D) Causal
E) Analogical 
ANSWER: A
Science is not based on 
A) Faith 
B) observation 
C) hypotheses
D) experiment
E) none of these 
ANSWER: A
According to Skepticism knowledge is
A) uncertain
B) possible
C) impossible
D) certain 
E) none of these 
ANSWER: A
Who was the first Athenian born Philosopher 
A) Thales
B) Plato
C) Aristotle
D) Socrates
E) Descartes
ANSWER: D
God is dead, a reassessment of values, the idea of a superman in philosophy:
A) A. Camus
B) F. Nietzsche
C) M. Buber
D) C. Jaspers
E) J.-Paul Sartre
ANSWER: B
Cosmology was the characteristic of … philosophers 
A) Ionian
B) rationalists
C) scholastic
D) idealists
E) materialists
ANSWER: A
KNOWLEDGE IS RELATIVE ASSOCIATED WITH 
A) Alexander
B) Plato
C) Thales
D) Protagoras
E) Pythogoras
ANSWER: D
 St. Anselm's ontological argument proceeds from the idea of God to God as
A) the cause
B) a reality
C) a number
D) an idea
E) an illusion 
ANSWER: B
The metaphysical view that there is one ultimate reality is called
A) Monism 
B) dualism
C) pluralism
D) rationalism
E) empiricism
ANSWER: A
Idealism is a systematic philosophy which teaches the supremacy
A) Spirit over matter
B) noumena
C) materialism 
D) knowledge
E) Water
ANSWER: A
 Who formulated the concept of tabula rasa and helped develop the social contract theory?
A) John Locke
B) Francis Bacon
C) Voltaire
D) Roger Bacon
E) Rene Descartes 
ANSWER: A
Maieutic method is by
A) Plato 
B) Socrates
C) Pythogoras
D) Thales
E) Anaximander
ANSWER: B
The Republic is the famous work of 
A) Plato 
B) Socrates
C) Thales 
D) Descartes
E) Democritus
ANSWER: A
Who said that the unexamined life is not worth living
A) Plato 
B) Socrates 
C) Pythogoras
D) Thales
E) Anaximander
ANSWER: B
The Philosophy of Hegel is known as
A) Materialism 
B) Absolute idealism
C) Empiricism 
D) Irrationalism 
E) Personal Idealism 
ANSWER: B
According to Plato, a strict hierarchy should exist in an ideal state:
A) warriors, commoners and sages
B) wise men, warriors and commoners
C) warriors, sages and commoners
D) wise men, commoners, warriors,
E) commoners, warriors, wise men
ANSWER: B
SOCRATES IS A PROMINENT … PHILOSOPHER
A) Greek
B) Religious 
C) German
D) Roman
E) Kazakh
ANSWER: A
 Ch. Valikhanov named Asan Kaigy
A) laughing philosopher
B) The First Steppe philosopher
C) crying philosopher
D) nomadic philosopher
E) a sad philosopher
ANSWER: B
Descartes’s meditation that led him to conclude that perhaps even mathematical laws are not true is referred to as…
A) The evil demon argument
B) The foundationalism argument
C) The law denial argument
D) The Cartesian argument
E) none of these 
ANSWER: A
What does tabula rasa mean?
A) Clean slate
B) Red tablet
C) New knowledge
D) Rise tomorrow
E) none of these 
ANSWER: A
In Philosophy, what is an argument? 
A) rational justification 
B) debate
C) dispute 
D) verbal persuasion 
E) convention 
ANSWER: A
Whose doctrine is "Know Thyself"
A) Socrates
B) Plato 
C) Thales 
D) Descartes
E) Alexander the Great
ANSWER: A
Protagoras belongs to 
A) theistic
B) sophist
C) mystic
D) ionian
E) idealist 
ANSWER: B
Socrates is a mentor of
A) Plato
B) Descartes
C) Thales 
D) ABAI
E) Democritus
ANSWER: A
Who is widely known as the first existentialist, despite never having used the word existentialism?
A) Jean-Paul Sartre
B) Søren Kierkegaard
C) Hannah Arendt
D) Alan Watts
E) Socrates 
ANSWER: B
The Republic is the famous work of 
A) Plato
B) Socrates
C) Abai
D) Descartes 
E) Hume
ANSWER: A
Athens where Plato established … - the first university in the Western World 
A) Academy
B) Lyceum
C) University 
D) School 
E) All are true 
ANSWER: A
The work "Three Truths" was written by ...
A) Abai
B) Asan Kaigy
C) Shakarim 
D) Socrates 
E) Dostoevskiy
ANSWER: C
In his famous allegory of the Cave … relates a story illustrating the Journey of the soul from ignorance to knowledge 
A) Pythogoras
B) Plato 
C) Robert Nozick
D) Richard Rorty 
E) Democritus
ANSWER: B
Who invented the dialectic method of finding truth through conversation
A) Socrates 
B) Plato
C) Aristotle
D) Hegel
E) Kant
ANSWER: A
The work "The Big Book about Music" was written ...
A) Ibn Sina 
B) Al Farabi 
C) Ibn Rushd
D) Socrates 
E) none of these
ANSWER: B
Thales is … philosopher
A) Milesian
B) Hebrew
C) Arab
D) German
E) Kazakh
ANSWER: A
Questions like “What is knowledge?” and “What is truth?” are mainstays in the branch of philosophy known as
A) Epistemology 
B) Ethics 
C) Logic
D) Axiology
E) Aesthetics
ANSWER: A
Which of the following was an intellectual movement emphasizing reason, individualism, skepticism, and science that took place between the late 17th to early 19th century?
A) The Enlightenment 
B) The Renaissance 
C) The Industrial Revolution 
D) Contemporary Philosophy 
E) The Scientific Revolution 
ANSWER: A
The branch of philosophy associated with the interpretation of the historical process and historical knowledge-
A) Philosophy of culture
B) Philosophy of History
C) Social philosophy
D) Political Philosophy 
E) Ethics 
ANSWER: B
The Republic is the famous work of 
A) Plato 
B) Socrates
C) Thales 
D) Descartes
E) Democritus
ANSWER: A
 What is logic?
A) study of nature 
B) study of morality 
C) study of cognition 
D) Metaphysics 
E) Study of reasoning and argument
ANSWER: E
According to … theory of truth, a proposition is true when it agrees with reality or fact 
A) correspondence
B) coherence
C) pragmatic 
D) materialists 
E) idealistic 
ANSWER: A
Mind-body problem is the position of 
A) Descartes 
B) Dewey 
C) Locke
D) Locke
E) Marx 
ANSWER: A
		The founder of idealism 
A) 		Plato 
B) 		Aristotle 
C) 		Socrates 
D) 		Thales 
E) 		Hume 
ANSWER: A
'Real is rational and rational is real' This is the dictum of 
A) Hegel 
B) Marx
C) Lenin 
D) Spinoza
E) Hume 
ANSWER: A
The branch of philosophy associated with the interpretation of the historical process and historical knowledge-
A) Philosophy of History
B) Philosophy of Religion 
C) Logic
D) Axiology 
E) Metaphysics 
ANSWER: A
Who counted among the Seven Wise Men
A) Thales
B) Socrates
C) Aristotle
D) Plato
E) Abai
ANSWER: A
Cartesian epistemology emphasizes as the source of true knowledge 
A) Reason
B) faith 
C) perception 
D) revelation 
E) all these 
ANSWER: A
Empiricists regard … as the only source of knowledge 
A) experience 
B) intuition 
C) reason 
D) analysis
E) blind faith 
ANSWER: A
The theory of truth that emphasizes the norm of utility/ practical value 
A) pragmatic 
B) coherence 
C) correspondence 
D) materialistic 
E) idealistic 
ANSWER: A
Subjective Idealism was propounded by 
A) G. Berkeley 
B) D. Hume 
C) R. Descartes 
D) J. Locke 
E) I. Kant 
ANSWER: A
Reconciled rationalism and empiricism 
A) I.Kant 
B) G. Berkeley
C) D. Hume 
D) J. Locke 
E) R. Descartes 
ANSWER: A
Identify the odd one 
A) Socrates 
B) Aquinas 
C) Augustine
D) Anselm 
E) none of these 
ANSWER: A
Who wrote the book Thus Spoke Zarathustra? 
A) Nietzsche 
B) Sartre 
C) Bretano 
D) Aristotle 
E) Heidegger 
ANSWER: A
'Man is condemned to be free' is statement of 
A) Sartre 
B) Husserl 
C) Camus
D) Kant 
E) Hume 
ANSWER: A
French philosopher and the founder of positivism 
A) Comte 
B) Dewey 
C) Pierce 
D) James 
E) Hume 
ANSWER: A
Aristotle's investigation "first philosophy' is known as 
A) Metaphysics 
B) Stoicism 
C) Ethics
D) Republic
E) The Prince 
ANSWER: A
According to Anaximenes … is the first principle 
A) Air
B) Water
C) Infinite
D) Earth
E) Fire
ANSWER: A
Hobbes's judgment "the war of all against all" characterizes
A) Social chaos 
B) Natural chaos
C) Cosmic chaos 
D) Biological chaos
E) Universal chaos 
ANSWER: A
All the existentialists thinkers suggest major themes and stress on concrete … existence 
A) individual 
B) ontological 
C) theological 
D) metaphysical 
E) plural 
ANSWER: A
Who said number is the essence and basis of all things?
A) Descartes
B) Pythagoras
C) Thales 
D) Socrates
E) Plato 
ANSWER: B
Existential nihilism insists what?
A) The human condition has no meaning.
B) Knowledge is limited.
C) Humans are naturally codependent.
D) Death is not the end.
E) none of these 
ANSWER: A
Who is known as the Farther of Western Philosophy 
A) Aristotle
B) Thales
C) Plato 
D) Descartes
E) Socrates
ANSWER: B
Thomas Aquinas’s cosmological arguments argue for…
A) The existence of God
B) The existence of other intelligent life
C) Nihilism
D) The existence of knowledge
E) nothing 
ANSWER: A
Protagoras is a … Phlosopher
A) Spiritualist
B) Religious 
C) Sophist
D) Idealist 
E) Analytic 
ANSWER: C
Adam bol! Is an ethical appeal ..
A) Abai
B) Shakarim
C) Y. Altynsarin 
D) A. Bairutsynov
E) Asan Kaigy
ANSWER: A
Man is the measure of all things, according to 
A) Plato 
B) Protagoras
C) Aristotle 
D) Socrates
E) Descartes
ANSWER: B
The author of essay "Myth of Sisyphus"
A) A. Camus
B) J.P. Sartre
C) Plato 
D) Socrates 
E) Descartes 
ANSWER: A
Democritus and Leucippus are belonging to … school
A) atomistic
B) Ionian
C) idealist
D) elestic
E) hellenistic
ANSWER: A
In Philosophy, what is an argument? 
A) debate
B) rational justification 
C) dispute 
D) verbal persuasion 
E) convention 
ANSWER: B
A statement which cannot be verified is held to be 
A) meaningless
B) idealist
C) valid
D) true
E) trancendental 
ANSWER: A
