"Everything flows", there is nothing constant in the universe, considered:
A) Thales
B) Anaximander
C) Democritus
D) Heraclitus
E) Protagoras
ANSWER: D
"Extinction of life desires" means:
A) Ahimsa
B) Nirvana
C) Brahmin
D) Moksha
E) Samsara
ANSWER: B
"I know that I don't know anything, but others don't know that either" believed:
A) Plato
B) Seneca
C) Epicurus
D) Socrates
E) Protagoras
ANSWER: D
"The Republic" is the famous work of
A) Plato
B) Socrates
C) Thales
D) Descartes
E) Democritus
ANSWER: A
"The will to power" is the central category of the philosophy of:
A) Nietzsche
B) Freud
C) Yung
D) Marx
E) Schopenhauer
ANSWER: A
A branch in philosophy considering that nothing exists except minds and spirits and their perceptions or ideas is called:
A) objective idealism
B) absolute idealism
C) materialism
D) subjective idealism
E) empiirio-criticism
ANSWER: D
A class of meta-ethical theories in which all members entail that no one has any moral knowledge, more over it is impossible:
A) moral skepticism
B) moral nihilism
C) moral absenteeism
D) ethical realism
E) immoralism
ANSWER: A
A person who behaves in a way that is acceptable by most people and who avoids doing things that could be considered different or unusual:
A) conformist
B) follower
C) supporter
D) proponent
E) adherent
ANSWER: A
A person who does not behave the way most people behave:
A) nonconformist
B) antagonist
C) remonstrant
D) opponent
E) adversary
ANSWER: A
A philosophical concept that denies the possibility of a reasonable knowledge of reality:
A) Irrationalism
B) Existentialism
C) Utilitarianism
D) Personalism
E) Pragmatism
ANSWER: A
A philosophical method based on decomposition phenomenon into its constituent parts and sides:
A) Analysis
B) Synthesis
C) Dialectic
D) Metaphysics
E) Eclecticism
ANSWER: A
A philosophical method based on the consideration of things, and processes from two opposite points of view:
A) Analysis
B) Synthesis
C) Dialectics
D) Metaphysics
E) Eclecticism
ANSWER: C
A philosophical method based on the principles of interpretation of any texts or systems of concepts:
A) Maieutics
B) Dialectics
C) Hermeneutics
D) Eclectic
E) Sophistry
ANSWER: C
A philosophical theory, which emphasizes the existence of the individual freedom:
A) Liberalism
B) Empirism
C) Nihilism
D) Romanticism
E) Behaviorism
ANSWER: A
A principle is opposite to verification:
A) Falsification
B) Simulation
C) Stimulation
D) Regeneration
E) Generalization
ANSWER: A
A thinker who claims that a philosopher should be at the head of the state:
A) Aristotle
B) Democritus
C) Heraclitus
D) Epicurus
E) Plato
ANSWER: E
A thinker whose ideas about man reflect the following judgment: "Man is a wolf to man":
A) Hobbes
B) Cusa
C) Pascal
D) Hegel
E) Kant
ANSWER: A
A trait or quality that is deemed morally good and thus is valued as the basis of good moral being:
A) virtue
B) dignity
C) charity
D) prudence
E) justice
ANSWER: A
According to .. all phenomena in the world are planned in advance and the possibility of change is rejected:
A) Fatalism
B) Determinism
C) Formalism
D) Indeterminism
E) Providentialism
ANSWER: A
According to al-Farabi, the ideal of society:
A) City of the sun
B) City of panic
C) Virtuous city
D) City of ambition
E) city of freedom and collectivity
ANSWER: C
According to Parmenides, being is:
A) eternal, invariable, united
B) ideal, eternal, multiple
C) the unity of the spiritual and material
D) material, variable, ultimate
E) invariable, plural
ANSWER: A
Adam Bol - the principle first proclaimed:
A) A. Baitursynov
B) Sh. Kudaiberdiev
C) Sh. Ualikhanov
D) A. Bukeikhanov
E) A. Kunanbaev
ANSWER: E
An ancient philosopher who believed that the material world consists of atoms:
A) Aristotle
B) Pyrrho
C) Zeno
D) Democritus
E) Heraclitus
ANSWER: D
An outstanding representative of medieval scholasticism:
A) Al-Kindi
B) Aurelius Augustine
C) Thomas Aquinas
D) Ibn Sina
E) Al-Farabi
ANSWER: C
Ancient Greek philosophers, who took money for teaching wisdom:
A) Atomists
B) Representatives of Peripatetic school
C) Sophists
D) Socratics
E) All Ancient Greek thinkers
ANSWER: C
Ancient philosopher, who recognized water, earth, fire and air as a system of world’s eternal elements and forces:
A) Epicurus
B) Empedocles
C) Anaximenes
D) Anaximander
E) Heraclitus
ANSWER: B
Anthropocentrism and humanism are inherent in the epoch of:
A) Ancient Philosophy
B) Medieval Philosophy
C) Renaissance Philosophy
D) Philosophy of Modern Time
E) Philosophy of 20th century
ANSWER: C
Any change, transformation, and process is:
A) Motion
B) Evolution
C) Involution
D) Development
E) Progress
ANSWER: A
Apeiron is
A) single, eternal, indefinite
B) formal logic
C) eidos
D) hyle
E) form
ANSWER: A
Author of "Apology of Socrates" is
A) Plato
B) Pythogoras
C) Robert Nozick
D) Richard Rorty
E) Democritus
ANSWER: A
Author of 10 Categories of logics
A) Aristotle
B) Plato
C) Thales
D) Decard
E) Democritus
ANSWER: A
Author of idea of ideal state
A) Plato
B) Protagoras
C) Anaximander
D) Socrates
E) Descartes
ANSWER: A
Author of the doctrine of the four truths:
A) Democritus
B) Confucius
C) Patanjali
D) Lao Tzu
E) Mahavira
ANSWER: C
Author of the work "Existentialism is humanism":
A) K. Jaspers
B) A. Camus
C) M. Heidegger
D) G.O. Marcel
E) J.-P. Sartre
ANSWER: E
Author of the “double-truth” theory:
A) Ibn-Sina
B) Ibn-Rushd
C) Al-Kindi
D) Ibn-Arabi
E) Al-Ghazali
ANSWER: B
Author of Utopia:
A) T. More
B) T. Campanella
C) N. Machiavelli
D) J. Bruno
E) N. Copernicus
ANSWER: A
Basic laws and categories of formal logic discovered:
A) Socrates
B) Empedocles
C) Aristotle
D) Plato
E) Plotinus
ANSWER: C
Category, reflecting the external, sensibly perceived sides of objects and processes:
A) Phenomenon
B) Image
C) Configuration
D) Profile
E) Shape
ANSWER: A
Confucius and Meng-tzu believed that human nature is:
A) Inherently evil
B) Initially fair
C) Initially moral
D) Initially beautiful
E) Inherently good
ANSWER: B
Created the heliocentric system:
A) Nicolaus Copernicus
B) Giordano Bruno
C) Nicholas of Cus
D) Galileo Galilei
E) Tycho Brahe
ANSWER: A
Democritus is belonging to … school
A) atomistic
B) ionian
C) idealist
D) eleatic
E) hellenistic
ANSWER: A
Dialectics in antique philosophy means:
A) the art of debate
B) alternative style of thinking
C) the development of the “absolute idea”
D) the study of the objective world
E) the theory of scientific cognition
ANSWER: A
Doubts in varying degrees the existence of knowledge and reality:
A) Skepticism
B) Empiricism
C) Rationalism
D) Pragmatism
E) Solipsism
ANSWER: A
Eternal Ideas beyond the physical world according to Aristotle is
A) Forms
B) Dialectics
C) Phenomenon
D) Episteme
E) Eidos
ANSWER: A
Father of Greek philosophy is
A) Thales
B) Pythogoras
C) Zeno
D) Socrates
E) Democritus
ANSWER: A
Forms of worldview:
A) Consciousness, thinking, mind
B) Myth, religion, philosophy
C) God, nature, society
D) Ontology, epistemology, axiology
E) Man, person, individual
ANSWER: B
Founder of Taoism:
A) Confucius
B) Lao Tzu
C) Shang Di
D) Mencius
E) Huang Di
ANSWER: B
He created a philosophical system based on the dialectical method:
A) Socrates
B) Rene Descartes
C) Francis Bacon
D) Georg Hegel
E) Aristotle
ANSWER: D
Idea of separation into The world of things and the world of ideas belongs to
A) Plato
B) Pythogoras
C) Thales
D) Descartes
E) Richard Rorty
ANSWER: A
Idealism is a systematic philosophy which teaches the supremacy of
A) spirit over matter
B) matter over god
C) noumena vice phenomenon
D) matter in connection with god
E) knowledge about maatter
ANSWER: A
Immanence idea are known as:
A) Innate ideas
B) Adventitious ideas
C) Factitious ideas
D) Beliefs
E) Rational thoughts
ANSWER: A
Impartial and just treatment or behavior without favoritism or discrimination:
A) fairness
B) straightforwardness
C) rigidity
D) humbleness
E) tolerance
ANSWER: A
In ancient Greek philosophy, the impossibility of think about motion has been proven in:
A) Aristotelian syllogisms
B) Zeno’s paradoxes
C) Pythagorean proves
D) Socrates’ definitions
E) Plato's dialogues
ANSWER: B
In ancient times the concept “physis” meant:
A) Nature
B) Society
C) Psyche
D) State
E) Human being
ANSWER: A
In Hellenistic philosophy the word “ataraxia” means:
A) Equanimity, Impassivity
B) Heartlessness
C) Fatigue, Tiredness
D) Wisdom
E) Activity and Creativity
ANSWER: A
In Hinduism, the absolute reality is designated by the concept:
A) Atman
B) Moksha
C) Jinx
D) Brahman
E) Ahimsa
ANSWER: D
In Taoism adherence to the principle of “naturalness” means:
A) Following to the Dao as the law of cosmos
B) Following to your own needs
C) Transforming the outer world for the better
D) Implementing the principle of love for the neighbor
E) Faith in God
ANSWER: A
In the ontology, what does the Greek word “ontos” mean:
A) being
B) dialectics
C) consciousness
D) cognition
E) knowledge
ANSWER: A
In the philosophy of this period, the motives of individualism, egoism, and utilitarianism associated with nascent capitalism are clearly heard:
A) Ancient Philosophy
B) Medieval Philosophy
C) Renaissance Philosophy
D) Philosophy of Modern Time
E) Philosophy of 20th century
ANSWER: D
In what period of philosophy the princeple "Man the image and likeness of God" had highly realized?
A) Ancient Philosophy
B) Medieval Philosophy
C) Renaissance Philosophy
D) Philosophy of Modern Time
E) Philosophy of 20th century
ANSWER: C
In what period of philosophy was Man the image and likeness of God?:
A) Ancient Philosophy
B) Medieval Philosophy
C) Renaissance Philosophy
D) Philosophy of Modern Time
E) Philosophy of 20th century
ANSWER: B
Indicate the law of dialectics:
A) the law of gravity
B) Law of conservation of matter and energy
C) the law of the excluded middle
D) The law of unity and struggle of opposites
E) Law of Sufficient Reason
ANSWER: D
Introduced the concept of "borderline situation" into philosophy:
A) J.-P. Sartre
B) A. Camus
C) K. Jaspers
D) G. Marcel
E) M. Heidegger
ANSWER: C
Invisible, omnipresent law of nature, society, human behavior and thinking, the path:
A) Lee
B) Fa
C) Siao
D) Zhen
E) Tao
ANSWER: E
Is something that can be said to exist:
A) Knowledge
B) Category
C) Being
D) Notion
E) Space
ANSWER: C
Know thyself - said:
A) Confucius
B) Heraclitus
C) Protagoras
D) Parmenides
E) Socrates
ANSWER: E
Man is the measure of all things - believes:
A) Parmenides
B) Protagoras
C) Socrates
D) Democritus
E) Plato
ANSWER: B
Materialistic school in ancient Indian philosophy:
A) Charvaka
B) Buddhism
C) Yoga
D) Upanishads
E) Jainism
ANSWER: A
Mayeutics is:
A) The ability to cleverly debate
B) The art of having a conversation, an argument
C) Socratic method of finding the truth
D) The ideal of physical and moral perfection
E) The beginning of being
ANSWER: C
Meaning of Taoist principle "Wu-wei":
A) Non-resistance to evil
B) Action
C) Discipline and order in society
D) Non-action
E) Infinity of the Universe
ANSWER: D
Moral law: "Act so that people and humanity have always been only a goal but not a means" is called:
A) Kant's categorical imperative
B) Kant’s hypothetical imperative
C) Schweitzer’s ethics of reverence for life
D) Buddhist ethics of compassion
E) Feuerbach’s anthropological materialism
ANSWER: A
Ontology as a part of philisophy is mainly described as:
A) A part of metaphysics that deals with the study of existence
B) A part of physics that deals with motion
C) A part of biology that deals with classification of species
D) A part of religion that deals with proving the providence of God
E) A part of philosophy that deals with the norms of beauty
ANSWER: A
Ontology category which denotes reality, essence, real or essential part or element of anything, or basic matter is:
A) idea
B) form
C) substance
D) substrate
E) existence
ANSWER: C
Philosopher and theologian who put forward five proofs for the existence of God:
A) Aurelius Augustine
B) William of Ockham
C) Roger Bacon
D) Thomas Aquinas
E) Anselm of Canterbury
ANSWER: D
Philosopher, who claimed “God is dead and we killed him”:
A) Nietzsche
B) Kierkegaard
C) Marx
D) Freud
E) Schopenhauer
ANSWER: A
Philosopher, who ho was the first mentioned the term “philosophy”:
A) Pythagoras
B) Aristotle
C) Socrates
D) Plato
E) Epicures
ANSWER: A
Philosopher, who said, That which does not kill me makes me stronger:
A) Friedrich Nietzsche
B) John Locke
C) Bertrand Russell
D) Thomas Aquinas
E) Blaise Pascal
ANSWER: A
Philosopher, who said, There is beauty in everything, but not everyone will see:
A) Confucius
B) Socrates
C) Thales
D) Democritus
E) Heraclitus
ANSWER: A
Philosophical direction, recognizing one beginning of the world:
A) dualism
B) Agnosticism
C) mechanism
D) Monism
E) Pluralism
ANSWER: D
Philosophical doctrine that denies the fundamental possibility of knowing the world:
A) Skepticism
B) Agnosticism
C) Sensationalism
D) Anthropologism
E) Atheism
ANSWER: B
Philosophical term of ethics:
A) morality
B) reflection
C) sense
D) imagination
E) perception
ANSWER: A
Plato's philosophical school is
A) Academy
B) Lyceum
C) University
D) School
E) College
ANSWER: A
Protagoras is the author of remark:
A) Man is the measure of all things
B) Man is a social animal
C) Man is a bizarre creature
D) Man is a super creature
E) Man is a political animal
ANSWER: A
Questions like “What is the being?” is
A) ontological
B) heliocentric
C) theoretical
D) teleological
E) theosofical
ANSWER: A
Rational knowledge includes:
A) concept, judgment, conclusion
B) analogy, hypothesis, ordering
C) induction, deduction generalization
D) intuition, reason, mind
E) sensation, perception, representation
ANSWER: A
Rationalism is:
A) a doctrine that affirms that all knowledge is based on reason
B) a doctrine that affirms that all knowledge is based on experience
C) a view more in harmony with science than with traditional religion
D) new ideas in all areas of the culture
E) the mechanistic picture of the world
ANSWER: A
Recognition of two substances at the foundation of being:
A) Pluralism
B) Dualism
C) Monism
D) Conventionalism
E) Parallelism
ANSWER: B
Representative of the Milesian school:
A) Socrates
B) Democritus
C) Heraclitus
D) Diogenes
E) Thales
ANSWER: E
School of thought that questions the possibility of certainty in knowledge:
A) Skepticism
B) Pessimism
C) Optimism
D) Realism
E) Nominalism
ANSWER: A
Socrates' method, which helps to give birth to new knowledge, is called:
A) Mayeutics
B) Dialectics
C) Hermeneutics
D) Eclectic
E) Sophistry
ANSWER: A
Suffering and evil deal with:
A) Ahimsa
B) Nirvana
C) Brahmin
D) Moksha
E) Samsara
ANSWER: E
Summa Theologica is the work of
A) St. Thomas Aquinas
B) St. Anselm
C) St. Augustine
D) Socrates
E) Tertullian
ANSWER: A
Teaching about God is:
A) Theology
B) Mythology
C) Metaphysics
D) History
E) Dialectics
ANSWER: A
Teaching about knowledge:
A) Ontology
B) Epistemology
C) Metaphysics
D) Axiology
E) Anthropology
ANSWER: B
Teachings about Being:
A) Epistemology
B) Axiology
C) Anthology
D) Anthropology
E) Ontology
ANSWER: E
The ability to create mental pictures is called…:
A) Imagination
B) Perception
C) Reflection
D) Consciousness
E) Will
ANSWER: A
The ancient Greek philosopher Pythagoras stated:
A) All things are similar in number
B) War is the father of everything
C) Know thyself
D) I know that I don't know anything
E) Everything flows, everything changes
ANSWER: A
The arche of things is apeiron, according to
A) Anaximander
B) Thales
C) Plato
D) Socrates
E) Anaximenes
ANSWER: A
The author of 3 laws of dialectics:
A) G. Hegel
B) L. Feuerbach
C) I. Kant
D) J. Fichte
E) F. Schelling
ANSWER: A
The author of the dictum: "It is impossible to think of anything at all in the world, or indeed even beyond it, that could be considered good without limitation except a good will.":
A) I. Kant
B) A. Schopenhauer
C) Abay
D) B. Spinoza
E) Augustine
ANSWER: A
The author of the expression: “Thought and Being are one and the same”:
A) Plato
B) Pythagoras
C) Heraclitus
D) Aristotle
E) Parmenides
ANSWER: E
The basis for regulation of human behavior, according to legalism:
A) Cruel laws
B) Custom
C) Tradition
D) Ritual
E) Morality
ANSWER: A
The belief that God is present in all things of nature:
A) Pantheism
B) Syncretism
C) Animism
D) Theology
E) Anthropology
ANSWER: A
The belief that nothing has any values, especially religious and moral principles:
A) Nihilism
B) Existentialism
C) Empirism
D) Romanticism
E) Ethics
ANSWER: A
The concept used in the logic and methodology of science to denote the process of establishing the truth of scientific statements as a result of their empirical experience:
A) Hypothesis
B) The concept
C) Falsification
D) Demarcation
E) Verification
ANSWER: E
The concepts of "Ego", "It", "Super-Ego" are basic in:
A) Existentialism
B) Psychoanalysis
C) Personalism
D) Machism
E) Positivism
ANSWER: B
The direction of Aristotle's followers in Medieval Arab-Muslim Philosophy is:
A) Eastern peripateticism
B) Kalam
C) Ismailism
D) Ishraqism
E) Sufism
ANSWER: A
The English word "ethics" is derived from the ancient Greek word ēthikós, meaning:
A) relating to one's character
B) establishing moral order
C) elimination of evil
D) compliance with the moral rules
E) purposeful life
ANSWER: A
The ethical concept of Confucianism, identifying the positive qualities of a person:
A) a noble person
B) a commoner
C) an official
D) a warlord
E) a statesman
ANSWER: A
The expression “Everything I say is false” is…:
A) Truth
B) Sophism
C) Wordplay
D) Deception
E) Error
ANSWER: B
The expression “One cannot enter into the same river even once” is…:
A) Relativism
B) Sophism
C) Skepticism
D) Pessimism
E) Agnosticism
ANSWER: A
The first form of worldview:
A) Religion
B) Myth
C) Philosophy
D) Art
E) morality
ANSWER: B
The form of empirical cognition:
A) Judgment
B) Hypothesis
C) Observation
D) Syllogism
E) Theory
ANSWER: C
The highest individual subjective principle in Ancient Indian Philosophy is:
A) Brahman
B) Atman
C) Samsara
D) Karma
E) Nirvana
ANSWER: B
The key virtue in Hinduism and Buddhism:
A) Ahimsa
B) Nirvana
C) Brahmin
D) Moksha
E) Samsara
ANSWER: A
The law of retribution is:
A) Brahman
B) Atman
C) Samsara
D) Karma
E) Nirvana
ANSWER: D
The main principle of Abai's philosophy is:
A) Be fair
B) Be moral
C) Be human
D) Be good
E) Be beautiful
ANSWER: C
The main problem of existentialism:
A) The essence of man
B) Human faith
C) The being of a person
D) The human mind
E) Human conscience
ANSWER: C
The main task of philosophy is the construction of a new method of science, believed:
A) Socrates
B) Rene Descartes
C) Francis Bacon
D) Georg Hegel
E) Aristotle
ANSWER: C
The measurement of something by stating how much there is of it, an amount or number of something is:
A) quantity
B) quality
C) property
D) measure
E) space
ANSWER: A
The negation of the causality principle:
A) Ateism
B) Agnosticism
C) Indeterminism
D) Fatalism
E) Nihilism
ANSWER: C
The normative ethical position that moral agents ought to act in their own self-interest:
A) ethical egoism
B) rational egoism
C) psychological egoism
D) immorality
E) amorality
ANSWER: A
The philosopher who formulated 4 methodological rules:
A) Socrates
B) Rene Descartes
C) Francis Bacon
D) Georg Hegel
E) Aristotle
ANSWER: B
The power or right to act, speak, or think independently is a:
A) Freedom
B) Will
C) Despotism
D) Anarchism
E) Voluntarism
ANSWER: A
The purification and purgation of emotions through dramatic art, or any extreme emotional state that results in renewal and restoration:
A) catharsis
B) catalepsy
C) ataraxy
D) mimesis
E) phronesis
ANSWER: A
The quality or character of a person or thing that makes them different from others is …:
A) Individuality
B) Personality
C) Communication
D) Stereotype
E) Sociality
ANSWER: A
The question 'To Be or Not to Be' is primarily:
A) epistemological question
B) ontological question
C) theoretical question
D) teleological question
E) aesthetical question
ANSWER: B
The saying “I am the only mind which exists” expresses in philosophy a position of:
A) nihilism
B) narcissism
C) individualism
D) socialism
E) solipsism
ANSWER: E
The science of moral is known as:
A) Ethics
B) Anthropology
C) Sociology
D) Ontology
E) Cosmology
ANSWER: A
The science on forms, laws and ways of thinking:
A) Logic
B) Axiology
C) Ontology
D) Epistemology
E) Logistics
ANSWER: A
The sphere of philosophical knowledge about human being:
A) Anthropology
B) epistemology
C) axiology
D) ontology
E) logic
ANSWER: A
The standard of something when compared to other things like it, how good or bad something is:
A) quality
B) quantity
C) property
D) measure
E) space
ANSWER: A
The statement "A person is responsible for what he is" characterizes:
A) existentialism
B) psychoanalysis
C) philosophy of life
D) Philosophical anthropology
E) Pragmatism
ANSWER: A
The study concerned about the nature and grounds of knowledge and its validity is:
A) Epistemology
B) Metaphysics
C) Political Science
D) Natural Science
E) Axiology
ANSWER: A
The study of ethical issues of medical policy and practice, environment, well-being and public health, arising from advances in biology, medicine and technology:
A) bioethics
B) medical humanitarianism
C) normative ethics
D) applied ethics
E) ethics of care
ANSWER: A
The study of goodness, right and wrong, justice, beauty, moral and virtue is:
A) Ethics
B) Logics
C) Ontology
D) Epistemology
E) Euristics
ANSWER: A
The thinkers of Milesian School were the thinkers of
A) nature
B) metaphysics
C) religion
D) faith
E) truth
ANSWER: A
The third law of dialectics:
A) The law of gravity
B) Law of conservation of matter and energy
C) The law of the excluded middle
D) Law of sufficient reason
E) The law of negation of negation
ANSWER: E
The thought that "ethics is nothing else than reverence for life" belongs to:
A) Albert Schweitzer
B) Leo Tolstoy
C) Mahatma Gandhi
D) Korkyt Ata
E) Deni Diderot
ANSWER: A
Thinker who reasoned that utility is equal to happiness and the ultimate goal is to find "the greatest amount of good for the greatest number of people":
A) J. Bentham
B) J.S. Mill
C) I. Kant
D) Ch.S. Peirce
E) J. Habermas
ANSWER: A
This function is that philosophy develops the basic methods of cognition of the reality:
A) The worldview function
B) The methodological function
C) The moral function
D) The axiological function
E) The motivational function
ANSWER: B
This function of philosophy asserts the consciously normative attitude of a person to himself and to other people:
A) The worldview function
B) The methodological function
C) The moral function
D) The axiological function
E) The motivational function
ANSWER: C
This function of philosophy brings up certain interests and ideals in a person, which determine the motives of his behavior and the achievement of his goals:
A) The worldview function
B) The methodological function
C) The moral function
D) The axiological function
E) The motivational function
ANSWER: E
This function of philosophy is to develop one's own attitude to the universe and one's place in it:
A) The worldview function
B) The methodological function
C) The moral function
D) The axiological function
E) The educational function
ANSWER: A
This function of philosophy teaches us to recognize the values of the surrounding world:
A) The worldview function
B) The methodological function
C) The moral function
D) The axiological function
E) The motivational function
ANSWER: D
This philosophy calls for enduring what cannot be changed and for maintaining abstinence from temptation:
A) stoicism
B) epicureanism
C) quietism
D) quakerism
E) providentialism
ANSWER: A
To the question: "What is difficult?" Thales replied:
A) To know God
B) To know thyself
C) To give advices to others
D) To know the essence of things
E) To overcome the need
ANSWER: B
Transition from the general to the specific knowledge:
A) Induction
B) Analysis
C) Deduction
D) Abstracting
E) Synthesis
ANSWER: C
Two main parts of philosophy:
A) Sophistry, Eclecticism
B) Monism, Dualism
C) Sociology, Political science
D) Ontology, Epistemology
E) Mythology, Religion
ANSWER: D
Understanding of facts, information, descriptions, which is acquired through:
A) experience
B) knowledge
C) stereotype
D) work
E) misunderstanding
ANSWER: B
View that after the death the human beings live again in other forms:
A) Reincarnation
B) Fetishism
C) Animism
D) Religion
E) Syncretism
ANSWER: A
What does Buddha mean in Sanskrit?:
A) Dark
B) Smart
C) Enlightened
D) Universal
E) Statue
ANSWER: C
What does humanism mean?:
A) Philanthropy
B) Love for god
C) Love for knowledge
D) Love of wisdom
E) Love for truth
ANSWER: A
What does Maya mean:
A) Illusion
B) Rebirth of souls
C) Fate
D) Action
E) Practice
ANSWER: A
What does the Greek word “Logos” mean?:
A) Science
B) Goal
C) Religion
D) Idea
E) Subject
ANSWER: A
What is common between myth, religion and philosophy:
A) Reflection
B) World outlook
C) Scientific approach
D) Rationalism
E) Agnosticism
ANSWER: B
What is logic?
A) study of reasoning and argument
B) study of nature
C) study of cognition
D) study of morality
E) study of methaphysics
ANSWER: A
What is the meaning of the term Philosophy?
A) Love of wisdom
B) Love of Idea
C) Love of Thinking
D) Love of Science
E) Love of Truth
ANSWER: A
What is the principle of "Siao":
A) Philanthropy
B) Etiquette
C) Energy
D) Servility
E) Respect for elders
ANSWER: E
What is the translation of the word “religio” from Latin?:
A) Bind, Connect
B) Person
C) Faith, Cult
D) Worshiping
E) Idol
ANSWER: A
What philosophical direction “Space and time are forms of our perception” belong to:
A) Materialism
B) Objective idealism
C) Subjective idealism
D) dialectical materialism
E) mechanistic materialism
ANSWER: C
Which is the Epistemological question?:
A) How can we prove our answers?
B) What sorts of things exist?
C) What is happiness?
D) Is some art unethical?
E) Do divine commands make right acts right, or are their rightness based on something else?
ANSWER: A
Which Pre-Socratic philosopher claimed everything was made of atoms?:
A) Parmenides
B) Thales
C) Pythagoras
D) Democritus
E) Heraclitus
ANSWER: D
Who advocated theory of atoms
A) Democritus
B) Thales
C) Plato
D) Aristotle
E) Alexander
ANSWER: A
Who discovered 5 causes of God
A) Thomas Aquinas
B) Plato
C) St. Augustine
D) Socrates
E) Tertullian
ANSWER: A
Who distinguished world of ideas and physical world?
A) Plato
B) Aristotle
C) Descartes
D) Democritus
E) Zeno
ANSWER: A
Who has been looking for “Zheruyyk” (the promised land) all his life:
A) Shalkiiz-zhyrau
B) Asan-kaigy
C) Bukhar-zhyrau
D) Dospambet-zhyrau
E) Akan-seri
ANSWER: B
Who introduced sophisms?
A) Protagoras
B) Thales
C) Pythogoras
D) Plato
E) Alexander
ANSWER: A
Who invented the dialectic method of finding truth through conversation
A) Socrates
B) Plato
C) Aristotle
D) Descartes
E) Hellenistic
ANSWER: A
Who is the founder of objective idealism
A) Plato
B) Aristotle
C) Thales
D) Abai
E) Democritus
ANSWER: A
Who is philosopher - encyclopedist
A) Aristotle
B) Pythogoras
C) Plato
D) Socrates
E) Democritus
ANSWER: A
Who is the author of the doctrine of Maieutics
A) Socrates
B) Plato
C) Thales
D) Descartes
E) Alexander
ANSWER: A
Who said "I know that I know nothing, but others do not know this either ..."
A) Socrates
B) Plato
C) Pythogoras
D) thales
E) Abai
ANSWER: A
Who said "Two things always fill the soul with new and ever stronger wonder - this is the Starry Sky above Me and the Moral Law in Me"
A) Kant
B) Socrates
C) Aristotle
D) Plato
E) Abai
ANSWER: A
Who said number is the essence and basis of all things?
A) Pythagoras
B) Descartes
C) Thales
D) Socrates
E) Plato
ANSWER: A
Who said «Philosophy begins with wonder»
A) Aristotle
B) Thales
C) Plato
D) Socrates
E) Descartes
ANSWER: A
Who said “Educating the mind without educating the heart is no education at all.”
A) Aristotle
B) Thales
C) Plato
D) Descartes
E) Socrates
ANSWER: A
Who was called the "Second Teacher" in world philosophy:
A) Al-Ghazali
B) Al-Farabi
C) Al-Biruni
D) Al-Khwarizmi
E) Al-Kindi
ANSWER: B
Who was one of the first philosophers - mathematicians
A) Pythogoras
B) Leibnitz
C) Aristotele
D) Plato
E) Socrates
ANSWER: A
Who was the first Milesian materialistic philosopher
A) Thales
B) Heraclitus
C) Anaximander
D) Socrates
E) Plato
ANSWER: A
“Cognition is the recollection of the ideas that soul had once beheld”, affirms:
A) Epicurus
B) Aristotle
C) Plato
D) Socrates
E) Pythagoras
ANSWER: C
“Don’t harm the living, sentient beings” is the commandment of:
A) Ahimsa
B) Moksha
C) Samsara
D) Karma
E) Nirvana
ANSWER: A
“I do not agree with what you have to say, but I’ll defend to the death your right to say it”, said:
A) Voltaire
B) Abai
C) Aristotle
D) Socrates
E) Cicero
ANSWER: A
“Knowledge comes only or primarily from sensory experience”:
A) Skepticism
B) Rationalism
C) Agnosticism
D) Phenomenology
E) Empiricism
ANSWER: E
“Motion is unthinkable”,- assumed:
A) Aristotle
B) Plato
C) Zeno of Elea
D) Diogenes of Sinop
E) Pythagoras of Samoa
ANSWER: C
“Nothing is morally right or wrong because there are no moral features in this world; thus, no moral judgments are true” - it is concerned with:
A) moral nihilism
B) moral relativism
C) moral objectivism
D) moral ignorance
E) moral eliminativism
ANSWER: A
